<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>moskomule log</title>
    <link>https://mosko.tokyo/</link>
    <description>Recent content on moskomule log</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>Written by Ryuichiro Hataya</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 24 Jun 2017 15:37:12 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://mosko.tokyo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>PyTorchでRNN入門</title>
      <link>https://mosko.tokyo/post/pytorch_rnn/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jun 2017 15:37:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/post/pytorch_rnn/</guid>
      <description>RNNの概説 RNNは再帰型ニューラルネットワーク(recurrent neural network)の略です．各層は以前の自分自身の出力も入力とする再帰的な構造をもつため，この名がつけられています．時間依存のある文や信号といった入力を処理することができます．
 RNN（左）とCNNなどのネットワーク（右）．RNNは自分自身の出力も入力として取り込むことで，時間に依存した情報を扱うことができると考えられた．   RNN自体は90年代初頭にJ.Elmanらによって提案され1，文生成や分散表現の獲得などの研究が行われています．現在でもよく使われる，より長い系列にも対応できるLSTMも90年代末に提案されており，伝統のあるネットワークであるといえるでしょう．
画像におけるCNNの華々しい活躍と比較すると劣りますが，それでもGoogle翻訳の昨今の「自然な」翻訳の背景にはRNNがあります．
単純なRNN 入力とする系列$x_0,x_1,\cdots,x_T$を$x_0$から順次与えていきます．ここでは下付き文字$\star_t$は時刻を表します．また上付き文字$\star^l$を$l$層目の状態として，時刻$t$における$l$層目の隠れ状態を$h_t^l$，出力を$y_t$と表します．
再帰型ではないニューラルネットワークでは，ある層$l$の隠れ状態$h^l$は，その前の層への状態に重み$W^l$をかけ，活性化函数$f$に与えたもので，
\[h^l = f(W^lh^{l-1})\]
でした（ただし簡便のためにバイアスは省きました．今後も同様です．）．
一方で，RNNには時刻の概念があり，さらに一つ前の状態を考慮するため，ある時刻$t$における，層$l$の状態$h^l_t$は
\[h^l_t = f(W^lh_{t}^{l-1}+U^lh_{t-1}^l)\]
です．つまり，前の層の出力$W^lh_t^{l-1}$に，前時刻の自分の出力$U^lh_{t-1}^l$が加わったものを活性化函数に与えることとなります．活性化函数$f$としては$\tanh,\mathrm{relu},\mathrm{sigmoid}$などが用いられます．
それでは実際に系列を入力してみましょう．まず，$x_0$を入力します．
 時刻 $\sim 0$   このとき$t=0$では，上の式から
\[h^1_0=f(W^1x_0+U^1h_{-1}^1),h^2_0=f(W^2h^1_0+U^2h_{-1}^2)\]
となります．この$h_{-1}^1,h_{-1}^2$は最初は隠れ状態がないために与える必要がある「仮の隠れ状態」で，$0$など適当に初期化されたベクトルを用います．同様にして，recurrent層が$L$層あれば時刻0において$x_0$と$h_{-1}^1,h_{-1}^2,\cdots,h_{-1}^L$を用意する必要があります．また，最終層は
\[y_t=f_y(W^{L}h_t^{L})\]
で与えられます．
その後は隠れ状態があるので，順次
\[h^1_1=f(W^1x_1+U^lh_{0}^1)\]
などとなります．
  時刻 $0\sim 1$    時刻 $1\sim 2$    時刻 $2\sim $   重みの更新は一つの系列が終了してから行います．このとき用いる損失は，目標を$d_0,d_1,\cdots,d_T$として，すべての時刻に対して出力が必要な場合，例えば文章生成の場合，
\[\sum_t\mathrm{loss}(y_t,d_t)\]
とします．または，二値分類などでは$y_T$には$y_0,\cdots,y_{T-1}$の情報が蓄積されていると考えて
\[\mathrm{loss}(y_T, d_T)\]
を用います．
いずれにしても，このとき$t=T$での損失から$t=0$での隠れ状態も考慮することとなります．上の図では$t=2$までしかありませんが，$h_0^1$から$y_2$までの経路は，例えば$h_0^1\to h_1^1\to h_1^2\to h_2^2\to y_2$などのように，一般のネットワークでは隠れ層4のネットワークに相当します．
そのため，理論的には長い系列を処理することができますが，実際にはこのような単純なRNNでは容易に勾配消失がおこり，長い系列は学習できなくなることが知られています．
PyTorchではこの単純なRNNはnn.RNNに用意されています（後述）．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>カスタムドメインのGitHub Pagesをhttps化する</title>
      <link>https://mosko.tokyo/post/githubpages-and-https/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 22:14:39 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/post/githubpages-and-https/</guid>
      <description>はじめに このmosko.tokyoは何年か前に試しに買ってみたカスタムドメインである．現在，このページはGithub Pagesによってホスティングされていて，Hugoによって生成されている．
今回，Cloudflareを使うことでhttps化した．
GitHub Pages GitHub PagesはGitHub上に個人・組織，プロジェクトの静的なページを作れるサービスで，username.github.ioというドメインが割り当てられる．このドメインを使う限りはhttpsが有効にである．
&amp;ldquo;Settings&amp;gt;custom domain&amp;rdquo;を編輯することで，カスタムドメインが使用できるが，その場合はhttpsが無効化される．
Cloudflare 初めはLet&amp;rsquo;s Encryptの利用を考えていたが，このページを読み，より簡単そうなCloudflareを用いることとした．
CloudflareはDNS/CDNで，機能が制限された個人の使用に限れば無料である．
 登録する カスタムドメインを入力する ネームサーバをCloudflareのものに移行する  ネームサーバの変更までに1日ほどかかった．その後，Dashboardにて
 &amp;ldquo;Crypto&amp;gt;SSL&amp;rdquo;を&amp;rdquo;full&amp;rdquo;に変更 &amp;ldquo;Page Rules&amp;rdquo;の&amp;rdquo;create page rule&amp;rdquo;に  if http://hoge.hoge/* then &amp;ldquo;always use https&amp;rdquo; if https://hoge.hoge/* then &amp;ldquo;cache everything&amp;rdquo;   を設定する．前者でhttpでの接続をhttpsに切り替え，後者でドメイン以下のコンテンツをキャッシュさせている．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記14日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/iran14/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2017 23:14:37 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/iran14/</guid>
      <description>Tehran イランの滞在はこの日が最後で，空港に向かう時間帯までフロントに荷物を預けてTehran市内を廻ることにした．
先日の記事に書いたようにイラン国内では国際クレジットカードが使えない．一方でTehranは物価が高く，殊に宿賃が高かったために手持ちの現金が尽きかけていて，最終日は安いものも中々買えない辛い状態であった．
まず，この日は旅で出逢った人がContemporary Museumと同様に推していたGolestan Parkに行った．
  公園の風景．    ビルのイラストがイランらしさを感じさせる．   Golestan Park Qajar朝の宮殿群で，英露を中心とする「親切な」国々のお陰であろう，洋風とペルシャ風の折衷した，豪奢な空間である．屋内には鏡張りの宮殿や美術館があるのだが，それらは残念ながら撮影禁止である．鏡張りの宮殿は西洋風で，Versailles宮殿の鏡の間より華やかな印象があった．
今までツアー客，とというとヨーロッパから来ている老人達しか見かけなかったが，ここで日本人の老人達を見かけた．
  やる気のある獅子．    やる気のない獅子．    折衷建築    やはりこの噴水施設は宮殿には欠かせないらしい．    玉座？    王書が原典，といった感じ．    鼓笛隊   今まで見てきた吸風塔は土作りであったが，近代化されている．
 吸風塔   建物毎に入場料を払う必要があって，更に外国人価格なので全ての宮殿に入ることはできなかった．
途中，中高生の引率で来ていた先生にドイツ語で集合写真を撮るよう，頼まれた．以前もイランでドイツ人に間違われたので，これ自体は不思議ではないのだが，あまりのことに«d&amp;rsquo;accord»と答えてしまったのだが，カメラを返すときには«merci»と言われたので，何だか面白かった．
Bazaar Tehranにもbazaarがあって，Golestan Parkから歩いて数分で到着する．ちょうど入り口付近でデモが始まりそうな感じで，運動員がビラを配り始めていたので早めに中に避難した．
流石に首都のbazaarだけあり人が非情に多い．Tehran市は東京都と人口も同じくらいで，親近感が沸くというものだ．
 Bazaar，人が多い．   このように「ブランド品」をつくるためのタグなども売られているが，undergroundな空気はしない．
  ブランド品をつくる．    街角．   市内から空港までは地下鉄が開通しておらず，タクシーだと\$25と高額であるので，国内向けの空港に行き，そこからシャトルバスを使うことを考えた．ところがタクシーの運転手が\$15だ，というので利用したところ，案の定空港の入り口で言った言わない論争になってしまい，近くの越前守に\$20で両成敗された．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PyTorchでCNN入門</title>
      <link>https://mosko.tokyo/post/pytorch_cnn/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2017 15:37:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/post/pytorch_cnn/</guid>
      <description>CNNの概説 CNNは畳み込みニューラルネットワーク(convolutional neural network)の略です．CNNは四天王のひとりLeCun(1989)に始まり，2012年の一般物体認識のコンテスト(ILSVRC)で優勝しディープラーニングを一躍有名にしたAlexNet(Krizhevsky)を経て，現在の画像認識には欠かせないネットワークです．
畳み込み CNNでは畳み込み(convolution)という操作を行います．ここでは簡単のためにすべて2次元で考えます．
以下のように入力の行列とフィルタが与えられたときに，
\[I=ar+bs+tc+du+ev+fw+gz+hy+iz\]
を畳み込みと呼びます．本来画像認識の分野では$ax+by+cz+\cdots$を畳み込みと呼び，上記の演算は相関と呼ばれるようですが，CNNの文脈ではこれを畳み込みと呼ぶよう1なので慣例に倣います．
 左が入力の一部，右がフィルター．   入力に対して，この操作を同じフィルタをずらしながら適用していきます．下の図では上部の入力とフィルタの畳み込み結果を下の出力行列の各要素にする様子を書きました．こうして畳み込みによる出力が得られます．
 上が入力とフィルタ，下が出力．   畳み込みは画像の対応部分とフィルタとの内積を取ることですから，それらの関連ぐらいを見ていることになります（それ故に相関と呼ばれるのですが）．従って，出力は入力画像のフィルタとの関連度を凝縮したものになるわけです．以上の畳み込み（あるいは相関）自体はCNN以前から画像認識の分野で用いられてきましたが，CNNではフィルタ自体を誤差逆伝播法で学習していく点が従来とは異なります2．
上では入力，フィルタとも1枚ずつである場合を考えましたが，一般にそれらは複数枚あり，テンソルとして扱われます．この「枚数方向」の次元はチャネルと呼ばれます．特にRGB画像は3チャネルです．
複数チャネルの場合は，入力の各チャネルに対して同一のフィルタを適用し，その和をとります．従って，出力のチャネル数はフィルタ数と一致します．
プーリング CNNではその他にプーリングという操作を行う場合もあります．その中でもよく用いられる最大プーリング(max pooling)は下に示したように，領域内の最大値を取り出して出力とする操作です．画像認識では位置がずれた同じ物体も同じものとして認識したいので，この操作を加えて位置に対する不変性を向上させます．
 最大プーリング．上部が入力で下部が出力．   最大プーリングのほかに，平均値を用いるプーリングもあります．
用語 説明に用いる画像はこちらのもので，今までと異なり下が入力，上が出力です．
kernel 上記の畳み込みのフィルタやプーリングの領域のことをカーネルと呼ぶこともあります．
stride カーネルの動く際のステップです．プーリングの場合は領域幅と同じ幅で動かし，重複する範囲がないようにすることが多い気がします．
 stride=1   padding 畳み込み，プーリングを上記のように行った場合，出力は入力よりも小さくなります．入力の周りに「枠」を付けることで出力サイズを調整するのがpaddingです．「枠」を0で埋めるゼロパディングがしばしば用いられます．
 stride=1,padding=1   dilation カーネルにあける隙間の大きさです．プーリングの代わりにdilationを用いることもあるようです．
 stride=1,dilation=1   relu 活性化函数の一つで，“rectified linear unit”の略です．函数としては
\[\mathrm{relu}(x)=\max(0,x)\]
と極めて単純ですが，これがなければ現在のディープニューラルネットワーク時代はなかった，とも言えるような，強力な存在です．以前はsigmoid函数(S字状函数)，たとえば
\[\mathrm{sigmoid}(x)=\frac{1}{1+e^{-x}}\]
が用いられていましたが，ネットワークが深くなると勾配が消失する問題を抱えていました．
 sigmoid函数とrelu函数との比較   PyTorchにおけるCNN PyTorchの簡単なチュートリアルはこちらにあります．
コード中のFはnn.functionalのことです．
nn nn.Conv2dを用います．F.conv2dというものもありますが，こちらは自分で明示的にweight,biasのテンソルを用意し，必要であれば重みを更新しなくてはいけません．他方，nn.Conv2dであれば入出力のチャネル数およびカーネルの大きさを定めるだけです．今回は用いていませんが，上で説明したpadding,dilationを用いることもできます．
プーリングには，畳み込みのように更新すべきテンソルがないのでF.max_pool2dを用いても差はありません．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記13日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/iran13/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2017 13:21:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/iran13/</guid>
      <description>Teheran この日は晴れていたので出かけた．朝食は宿賃と比較しなくとも貧しくて，比較すると哀しくなる．
National Museum of Iran イラン国立博物館は少しお洒落な官庁街の一角にある．
 山が見える   イラン国立博物館は美術品と考古学的遺物を収めていて，pre-Islam館とIslam館とに別れている．規模は日本の地方小中規模都市の歴史博物館，といった感じでイラン全土から展示品を集めているのだが，イランの歴史を考えると小ぶりで見るべきものは少ないように思える．恐らく，本当に価値のある品々はロンドン，パリ，ベルリンあたりにある．
pre-Islam館は先史時代からSassan朝，Partia辺りまでを扱う．修学旅行生が多い．
  エジプトで発掘されたペルシャの皇帝の像の台座．支配地域が書かれている．    牡牛   Islam館にはIslam伝来からQajar朝までを扱う．
  鳥    書道   市街 Tehranはメトロとバスという公共交通網は発展しているはずなのだが，車・バイク社会なので時間帯によっては道が混雑して大変なことになる．加えて排気ガスの規制など反産業的なものはないので，息をすると身体に悪い空気を吸い込んでいることを感じる．
  道    山   南部に行けばこのような写真も撮れるらしい．
富山とテヘランがそっくりな件 pic.twitter.com/DMTpaANPdk
&amp;mdash; Masaki Ohashi (@ohashimasaki) December 30, 2016  電器屋街に行くと「街の電器屋さん」が軒並みスマートフォンやテレビなどを売っていて，競合しないか，とか，在庫をどうしているのか，などと心配になる．よく見かける看板はSamusungとLG,Sony，随分差がついてPanasonic，Canonといった感じ．
  Sonyの店舗．    大型液晶テレビも沢山売られている．   霞ヶ関の雰囲気のある区画．信号機にカメラがついていて，よく見ると信号灯はLEDを用いているようだ．
 霞ヶ関エリア．   Contemporary Art Museum 旅で出逢ったヨーロッパ人が口を揃えて褒めていたのがこのContemporary Art Museumで，収蔵品はそう多くもないが充分に楽しめる．ヨーロッパからの観光客も多いが，イラン人も多く訪れていた．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PyTorchでディープラーニング</title>
      <link>https://mosko.tokyo/post/pytorch_tutorial/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jun 2017 16:33:50 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/post/pytorch_tutorial/</guid>
      <description>PyTorchとは PyTorchはFacebookの開発するPython上でのテンソル計算・自動微分ライブラリで，特にディープラーニングに必要な機能が充実しています．2017年の初頭に公開され，瞬く間にTensorflow, Keras, Caffeに続くディープラーニングライブラリとして人気を博すこととなりました．
Bonus: stars (not an indicator of usage, just proportional to how many people have landed on the GitHub page over the period). pic.twitter.com/IugHJqHSii
&amp;mdash; François Chollet (@fchollet) April 12, 2017  PyTorchはPreferred NetworkのディープラーニングライブラリChainerから影響を受けており，GoogleのTensorFlowやUniversité de MontréalのTheanoとは異なり，実行時に動的にグラフを構築するため，柔軟なコードを書くことができます．
PyTorchは，製品にも用いられているTensorFlowとは異なり，研究向けであることが明言されています．新機能の変更は多いものの，疎テンソルにいち早く対応するなど，最新の研究動向を追うにはよいのではないでしょうか．また，適当なレベルで書くことができて，素のTensorflowのように低レベルでもなく，Kerasの様に高度に抽象化されているわけでもなく，ラッパーによって書き方が多様でサンプルを見てもよく分からない，ということはないので，学びやすいと思います．
チュートリアル とりあえず動かせるようになるチュートリアルです．
インストール GPU環境は勿論，CPU環境でも動かすことができます．Linux，macOSの場合は 公式, Windowsの場合は Anaconda Cloudからインストールできます．
GPUを利用する場合，環境の設定が面倒なことが多いですがPyTorchでは特に設定せずにGPU対応版をダウンロードするとGPUが使えるようになるようです．
Tensor PyTorchの基本はテンソルを操作するTensorです．テンソルというと難しく聞こえますが，この場合は多次元配列と同義で，物理学のテンソルのような共変・反変を意識する必要はありません．慣例に従ってテンソル，と言う語を用います．
PyTorchにおけるTensorは端的に言えば「GPU上でも動くnumpy.ndarrayのようなもの」ですが，違いも多いので注意が必要です．例えば
import numpy as np import torch # PyTorch &amp;gt;&amp;gt;&amp;gt; np_tensor = np.zeros([1, 2, 3]) array([[[ 0., 0., 0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記12日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/iran12/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jun 2017 20:38:19 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/iran12/</guid>
      <description>Tehranへ．Tehranは地下鉄網が発達しているのでバスターミナルでタクシードライバーが寄ってきても“metro, no thank you”などと言って追い返せる．
Mellat駅近くのKhayyám Hotelに泊まった．Khayyámである．ホテルでは鸚鵡を飼っていて，鸚鵡が“salām”とペルシャ語を話すのが面白かった．大したホテルには見えないのだが，1泊3500円程度．Tehranは都市なのでやむを得ないのかもしれないが，つらい．
ホテル周辺は車の部品商が並んでいて，飲食店が皆無．あとで訊くと，Tehranでは飲食店は19時半から営業を開始するので早い時間帯に行っても開いていないのだそうだ．
この日は結構雨も降っていて，写真の整理などをしてゆったりしているうちに終わった．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記11日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/iran11/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2017 21:40:29 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/iran11/</guid>
      <description> Esfahan 7時頃にEsfahanに着いて，前回も泊まったAmir Kabur Hostelに行った．運良く空いていて，従業員も何人かは覚えていて呉れてパスポートケースを贈ってくれた．
チェックインは午後からだったので，前回は入れなかった王のmosque，Masjed-e Shahを見に出かけた．
Masjed-e Shah 残念ながら工事中であり，TeheranのKhomeini神殿(Holy Shrine of Imam Khomeini)建設にあたって何かをしているようで囲われた区画があった．屋外にある所為か，天気の所為か色がくすんでいるような感じもするが，大きさで圧倒してくる．
  たぶん万年工事中    回廊．madrasaも併設されていて，神学者に胡麻の飴を貰った．    流石に巧み    天井，鳴竜のように手を叩くと反響する．    少々色褪せているのが目立つ．    段々と慣れてきて，物珍しさも失せてきた頃．   またも修学旅行生に遭遇した．全員でそろいのhijābを被っているから目立つだけなのか，女子学生を見かけることが多いのは気のせいか．
 修学旅行生たち．厳格な人が見たら怒りそう．   このあとはさすがに13時間もバスに乗っていたので，疲れてしまって，ずっとベッドの上でだらだらしていた．同室のベルギー人は日本文化に興味があるようで，アキラや攻殻機動隊の話をしていた．後者は実は知らないので，そのうち履修しておきたい．
彼と夜のEsfahanに繰り出して，散歩をした．飲食店が軒並み閉まっていて，探すのに苦労した．
  露店    例の橋    Masjed-e Shahの夜のすがた    Masjed-e Shahの夜のすがた，その2   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記10日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/iran10/</link>
      <pubDate>Wed, 31 May 2017 20:40:45 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/iran10/</guid>
      <description> Kandovan この日はTabriz郊外のKandovanという村を訪れた．Kandovanは岩をくり抜いて家としていて，イランのCappadocia，でもあるらしい．
 Tabrizからは車で1時間程度だろうか．タクシードライバーはkemanchehというイランの弦楽器を趣味で弾いているらしく，自分も趣味で楽器を弾くことを伝えると喜んで弾いている動画を見せてくれた．ただ，ドライバーは英語をあまり解さないので，質問しても“I&amp;rsquo;m sorry”としか反ってこないことも多い．
この日は午後から天候が崩れると言うことだったのだけれども，行く途中の山々が雪を被っていて美しい．南の方の赤い山々とはまた違う．AnabasisでXenophonらがペルシャを脱出した際にはこの辺りを通ったのだろうか．
  山．    イランは山がちな国である．   村の入り口には岩をくり抜いた“International Hotel”がある．本当に外国の人が来るのかは分からなくて，村にいた2時間ほどの間にすれ違ったのは欧米人1組だけであった．まだまだ国内向けの観光地なのだろう．
村は山奥にあるので，暖かい服で行くように，と宿主からは伝えられていた．念のために持って行った上着を着るが，手先が冷える．街のイラン人と違って，人懐っこさは皆無で寂しさすら感じる．こんにちは“salām”くらいは通じるのだが，それだけ．たまたま見えた家の中は絨毯敷きで，都市部のイラン人の住宅と大差はなさそうだった．
  岩をくり抜いた家々．    ロバと老人    電線も看板もある．    宮崎アニメに出てきそうな雰囲気．    ここにも    小雨が降ってきた    村の入り口の方から   Islamでは犬は禁制なので，街では見かけることはなかったが，この村では牧羊犬が必要なのか，タクシーから何頭か見かけた．
 羊飼いを見るのは初めてだったのだが，羊を率いる不思議な声を出して，羊も諾々としたがっていて驚いた．   Esfahanへ 天候もすぐれないようなので，このままTabrizに居続けても仕方がない．行こうと考えていた東部のMashhadは1週間ほど前に大きめの地震があったので気をつけるよう外務省から連絡があったので大事を取って行かないことにした．仕方がないのでEsfahanに行き，まだ見ていないmosqueを見ようと考えた．Esfahanまではバスで13時間．辛いが仕方ない．
  Tabrizのバスターミナルは大変立派なのだが，建物周辺は万年工事中，というか着工準備中という感じだった．    流石に13時間もバスに乗るので食事が提供された．美味しい．   何度も述べたようにイラン人は茶と切り離せない．タクシードライバーはポットを持ち歩いているし，街の売店には湯沸かし器が常時温水を用意している．バスの行路には何カ所かパーキングエリアがあるのだが，ここにも巨大な給湯器があって紙コップとティーパックを購入して飲むことができて，みんな飲んでいる．
 茶は欠かせない   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記9日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/iran9/</link>
      <pubDate>Tue, 30 May 2017 19:50:17 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/iran9/</guid>
      <description> Tabriz  Tabrizの様子．商業都市だ．    Tabrizに着くのが遅くなるのは分かっていたので，“Lonly Planet”にあったDarya GuesthouseにShirazから電話をかけておいた．主は人の良さそうな翁で，「久しぶりに日本人を見かけた」と宣っていた1．この本には1泊8$程度であると書かれているのだが，実際にはその数倍で，逡巡していると「息子が近くで同じようにHostelをしているから，そっちに行くとよい．」との教え．かくして息子の経営するAmin Guesthouseに行くことになった．行く，とはいうものの20m程度で，この距離ならば共同経営の方がいいのではないか，と思った．
最も安い部屋でもダブルベッドの個室で，ピンク色の賑やかな部屋．
午前中は地図にあるアルメニア正教会を求めて歩き回っていたのだが，非公開なのか教会は見えど入れず，時間を潰してしまった．この間すれ違ったイラン人はぶっきらぼうな感じであったので，北の方は人の心も冷たいのか，と思っていた．
Bazaar ところがお昼頃になると，いつものイラン人達が現れてきて，Bazaarでは今までになく歓待されて各所で茶をご馳走された．特にカーペット商の人は流石に英語が巧みで，「英語が上手だ，本当に日本人か」と言われた．
TabrizのBazaarはSilk Roadの時代から連綿と続く世界最大のbazaarで，5500の店舗があると教えてくれた．彼は遊牧民から布製品を買って，それも売っている．折角なのでペルシャ絨毯の見方を教えて貰うと，糸がつまっている羊毛のもので，ややくすんだ色の天然染料を使った製品を買うように，数十年から百年使える財産になる，と言われた．イラン人は化繊の人造染料の発色がよいものを好むので，よいものは欧米に流出しているのだという．
  bazaarのみならず，道端でも果物の中が見えるようにして売られている．    bazaarは古いが建物自体は地震で壊れているので新しいらしい．   イランに行く際に重要なのは「アラビア数字」を読めるようにしておくことで，アラビア数字は算用数字とは違う，という訳の分からない状態である．
 デーツの上に置かれた値札，2500．    virtually Italy   Blue Mosque 15世紀に造られた巨大なmosqueで，装飾を終えるのに20年以上かかったそうなのだが18世紀に地震によって壊れてしまい，再建が終わったのは1950年代だという．しかし，かつての装飾は僅かに残るのみ．
  Blue mosque外観，大きい．    かつては青い装飾が全面を覆って他のだろう．   外務省からTabriz近郊で洪水があったので十分注意するように，という連絡があった．Tabriz市内の川も濁っており，本来は山の方に行きたかったのだが，そのために諦めることとした．
 上流で洪水があったという    Tabrizはイランからトルコ，アゼルバイジャン，アルメニアなどに行く際の拠点となるので，かつてbackpacker華々し頃に日本人が多く訪れていたのかもしれない． [return]   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記8日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/iran8/</link>
      <pubDate>Mon, 22 May 2017 21:00:55 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/iran8/</guid>
      <description> Shiraz  Shirazの朝   Masjed-e Nasir-al Molk ここは俗称というのか，pink mosqueとして知られている．数あるmosqueの中でも特にステンドグラスが床に映えて美しいことで有名で，9時開場なのだがこの段階で10人ほどが並んでいた．特に写真を撮りたいのであれば9時に行くことが強く推奨される1．要はこのようなところで，人気がある．
  Masjed-e Nasir-al Molk    色硝子には虫除けの目的がある．   このように色とりどりの光を楽しむのも一興なのだが，建物のほかの箇所も見逃してはならない．
  pink mosqueの名は伊達では無い．    絵だけでなく，本物の薔薇もある．    西洋風の題材は各所で見られるが，教会が書かれているのは面白い．   時間が経つと，段々と人が増えてきて写真はおろか，そもそも光が落ちている辺りにも人が入り込んでしまう．
  ここで初めて日本人を見かけた．    日が長い時期の方が楽しめそう．   行儀の悪い観光客もいるようで，珍しく英語の注意書きもあった．現在も使われているmosqueなので，今後非公開にならないことを祈るのみ．
 実際，絨毯をどけようとする人がいるらしい．   Tabrizへ 金曜日なので店々も仕舞っており，したがって両替もできない．hotelの受付でGoogle Translatorを駆使して両替を試みたものの断られてしまい，仕方なくShiraz国際空港に向かう．便は20時に出発するのだが14時に空港に着いてしまった．
タクシー車内で運転手がしきりに/ousin/と言うので何かと思えば映画「おしん」のことで，母親が大ファンだとのことである．「おしん」は東南アジアでも人気，と言う話しを聞いたことがあったのであまり驚きはなかった．YAKUZAも大好きだと言うのだが，日本映画は流通しておらず，Hollywoodのもので知ったという．おそらくアメリカの映画も公式には禁止されているので，非公式に見ているはず．
彼に寄れば日本は日本車の印象が強いらしいのだが，イランでは日本車はあまり見られない．中近東というと，中古の日本車が補強を繰り返して使われているような印象があったので意外だったのだが，イランにはRenaultが独占的に自動車工場を所有していてRenault車が圧倒的に安いために，ほとんどの車はRenault製である．たまに古いトヨタ，マツダが活躍している．庶民の足として活躍するバイクは大概ホンダ製なのだが，これについては一度も言及されることがなく，ホンダと日本の結びつきは弱いのかもしれない．
空港では家族が別れを惜しむ姿が見られる．一族郎党で見送りに来ていて，皆泣いている．両替店を探したものの「国内ターミナルなのでない」という冷たい応え．
空腹でベンチに長時間本を読んでいる外国人がいたので，家族を代表して女の子が「どこから来たの」「イランは好き」などと尋ねるのだが，その英語は流暢である．イランでは大学の進学率が男女同程度で，専門職は女性の方が優位であるらしい．つまり女性の医者は男性も診察できるが逆は許されない．男性の教師は女子を教育できない．そのようなわけで，女子教育に投資した方がよいため，女性の方が英語が上手いのではないか，などとも考えた．
20時出発なのだが21時になっても（少なくとも英語では）遅延の放送すらないので，流石に不安になって付近にいた人に話しかけたところ，待つしかない，と言われたので待っていると確かに搭乗開始となって，今日も終わろうか，という頃にTabrizの空港に到着した．今までは暑い場所にいたのだが，Tabrizは北にあるだけあって肌寒い．
  が，早い時間は早い時間で「写真を撮るのでそこをどけ」と怒鳴ってくる人もいるので困る． [return]   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記7日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/iran7/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 19:46:26 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/iran7/</guid>
      <description>Shiraz 例のCafe Royalの店員の友人が車を出してくれて，Shiraz郊外のPersepolisを訪れた．
Persepolis Palmyra，Persepolis，Petraは中東の古代遺跡として名高いけれども，うちPalmyraは破壊されてしまったと伝えられる．イランにはAchaemedes朝の宗教都市であったPersepolisがあるのだけれども，これも破壊されてしまっている．紀元前にAlaxandrosが東征を行った際に．
 当然イラン有数の観光地なので観光客で満ち溢れている．Persepolisはギリシャ語のΠερσε-πολις，ペルシャ人のpolisという意味なので，現地ではtakht-e jamshid（jamshid王の玉座）と呼ばれている．ただ地元の最大の観光地なので，Persepolisで通じる．
遮蔽物がなく，暑いので水を忘れてはいけない，とのことだったので2Lほど持って行った．4月とはいえ陽射しも強く，数時間いると体力が吸い取られていく．
入り口にはXerxesの門と呼ばれる門があって，諸王の王たるXerxesが「ahuramazudaの恩恵によってこの諸国の門を建てた」旨が側面に刻まれているらしい．そのために諸国の門1とも呼ばれている．この遺跡が重要なのは，ほかの碑文に「唯一の神であるahuramazuda」という記述が見られることで，一神教の最初の記録であることなのだ，とPは教えてくれた．
 Xerxesの門．   このようにsphinxの顔は失われているが，これは射撃の標的となったためではない．
 Xerxesの門のsphinx．   Persepolisは完成する前に滅びてしまって，壊されてしまった像も多いのだが，逆に未完成の，削りかけの石なども見られる．完成されたものが遺っているより，人間が遺跡を残した生々しさが感じられる．
 未完成の馬   Griffinはイランの象徴として，イラン航空の印に使われている．
 Griffin   革命前のPahlavi朝は偉大なペルシャの源泉としてPersepolisを取り上げ，ペルシャ建国2500年祭をPersepolisで開くほどだったのだが，その時の過剰に再整備した跡を見ることができる2．皮肉なことに，世界遺産には革命の起きた1979年に登録されている．
  椅子が並んでいる．解説は無いのだが，2500年祭前後に建てられたのだろう．これを遺跡の中に建てる神経が凄い．    謎の構造物がある．    警備小屋も見える．   百柱の宮殿付近の門．これに限らず，2000年以上も野晒しになっていても細かい凹凸が残っているだけで感動してしまう．付近には宝物庫があってAlexandrosが略奪を行って全ての富を持ち去ったのだが，それでも発掘するといろいろと出てくるらしい．
  百柱の宮殿付近の門    帝政を支える人々   小高い丘の上にArtaxerxes2世とArtaxerxes3世の墓廟もある．敷地内とはいえ，少々離れている．墓廟には近づけないのだが，中がどのようになっているのかが気になる．Zoroaster教の様式で，中央上部にはFaravaharが見られる．
 Artaxerxes2世の墓廟   修学旅行生も大勢来ていて，みんなが“Hello”と話しかけてくるのでいちいち返事をしていた．
 修学旅行生たち   Apadana階段．ここだけは屋根で覆われている．階段の壁に刻まれた国民達が捧げ物を持って都に向かっている図，だと思われるのだが民族の特色を表していて面白い．往時は彩色されていたのかもしれない．
  Apadana階段    Apadana階段    駱駝をつれた民    帽子を被った民    各民族の先頭の者はこのように手を繋いでいる．もしかしてsatrapかもしれない．    レバノン杉か    たまに後を向いている者もいる    彫刻はかなり細かい．人をひとり刻み込むだけでも結構な時間がかかりそう．   楔形文字もきっちり残っている．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記6日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/iran6/</link>
      <pubDate>Fri, 19 May 2017 21:15:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/iran6/</guid>
      <description>Yazd 些細なことだけれども，日本語だと「ヤズド」なので，油断していると“Yazood”のような発音になってしまって，伝わらないことがあったので注意が必要．
昨日は開いていなかったZoroaster教の神殿に向かう．やはり人気スポットなので結構観光客が来ていた．
 Zoroaster教神殿   飛行機に乗る人を表したOOPArt1に見えるが，これはFaravahar2と呼ばれるZoroaster教の象徴．まわりの言葉が3つの善を表しているらしい．
 Faravahar．Zoroaster教の象徴であると同時に，イランの象徴でもあるらしい．   太古から連綿と受け継がれてきた焱．ガラスの向こうに炎があるだけで，宗教施設，と言うよりは展示室のような雰囲気．ただ信仰が廃れたわけではなくてYazd郊外には拝火教の聖地があって世界から巡礼者が訪れるらしい．
 Zarathustraの時代から燃え続ける焱   博物館があって，拝火教の習俗の展示がある．鏡があってお供え物をするあたりに神道との関連を感じる．
 神道らしさ   Shiraz 相変わらずmosqueは開いていない上に，手持ちのRialも少ないので，ほかのZoroaster教寺院に行くこともせずに，次の目的地であるShirazに向かう．これも高速バスターミナルでバスチケットを買って，6時間ほど揺られて，17時くらいにShirazに到着した．一応VIPのバスなのだが座席は硬くて，疲れが取れないどころか，逆に溜まってしまった．
これまでバスターミナル前にはタクシードライバーが沢山いて，値段交渉をしていかなくてはならなかったのだが，Shirazでは事務室があってそこで券を購入すると，係員が適当な運転手を呼び出して，乗り込む仕組みになっている．ところが，いるはずの運転手がどこかに行ってしまい，探したり次の運転手を呼んだりしていて，時間がゆっくり流れている．
先にShirazに来ていたPと再会して，Cafe Royalに行くと，ドイツ人のRを紹介された．彼はイラン人の女性と婚約していて，何度もイランに来ているらしく，ペルシャ語を話す．このCafeは観光客が大勢訪れていててんてこ舞の様相だった．
Bazaar Rが友人に会いに行ってしまったので，PとBazaarに行くことにした．大体Bazaarはゴミなども落ちていなくて綺麗な印象があったのだが，Shirazでは結構散らかっている印象を受けた．RによるとShiraz人はいい加減らしいので，ほかの地域の人と較べると，あまり気にしていないのかもしれない．
 やはり香辛料店は面白い   Bazaarを抜けるとmosqueのような建物が見えてきたので近づいてみた．
Shah-e Cheragh Shrine mosqueではなく，shrineであった．mosqueは礼拝所なのだが，shrineと訳される場所は祈祷所，でimamやその親族（や詩人？）の霊廟である．mosqueよりも内装が豪華なことが多い．写真のように玉のある柵があってその奥に棺などがある．人々，特に女性が玉の部分に触れながら祈っている姿が見られて，向こうには紙幣が沢山あるので賽銭のように投げ込む人もいるのだと思われる．
一神教においては神は人など歯牙にもかけないのだが，やはりそれでは生きていて辛いので，このような制度があるのだろう．
 Yazdのshirine．道路に面して露出している例はここでしか見かけなかった．   さてここは，祭日ということもあり，入場に際して信徒ですら手荷物検査と身体検査をするという徹底ぶりで，さらに「外国人はだめ」と言われたので帰ろうとしたところ国際担当の人が現れて，案内してくれることに．流石に国際担当だけあって，英語をよく解して説明も上手い．ここは第7代imamの息子，Mir Sayyed Ahmadの廟3で，数年前に改修されたのでとても綺麗．建物内は流石に入れて貰えない．
 Shah-e Cheragh Shrine   祭日は一張羅で参詣することになっており，女性は黒い服の人もいれば白い服の人もいる．
 「白い女性と黒い女性は何が違うの？」   「イランの父親は娘を大切にします」と言われたが，これはかつてArabiaでは娘が生まれることを嫌っていたことを揶揄しているのだろうか4．
  娘に無線機を渡してしまうのはどうなのか    異教徒なので建物には入れない    見晴らしがよい2階にも連れて行って貰う   この国際担当が少し我々の側を離れた途端に，ほかの警備担当者がやって来て「それ以上写真を撮ると逮捕して写真を全て消す」と伝えてきた．イランでは怖い目に遭うことはなかったが，これは少々怖かった．イランの軍人は和やかなのだが，たまに殺気のある治安要員がいて怖い5．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記5日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/iran5/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2017 23:04:28 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/iran5/</guid>
      <description>Yazd Yazdに着いたのは4時半頃であったが，バスターミナルには既にたくさんのタクシードライバーが客を待っていた．同じバスにいたロシア人とドイツ人と，こんな早く着くはずではなかったのに，と愚痴をこぼしながら中心部まで行って宿を探すこととなった．
このロシア人はEsfahanで財布を落としたのだが，ホテルの係員に相談したところ新聞広告を載せることとなって，結果的に広告料を払うだけで財布はそのまま還ってきたという．「そのせいでYazdに来るのが一日遅れたんだけど」とタクシーの中で話していた．体感の治安はかなりよいのだけれど，そんなこともあるのかと驚いた．
 早朝のYazd旧市街中心部．鶏すら啼かない．   旧市街の中心部に着いたが，まだ朝も早いのでどうしようもない．とりあえずドイツ人が戸を叩いたhostelにコタツのような保温装置があって，彼らと宿主と一緒に横臥した．
夜が明けてから宿を探し始めたが，ちょうど観光シーズンで空いている場所がなくて難儀した．結果的にはKohan Hotelというhostelに辿り着いた．ここは伝統住居を活かした作りで，中庭にはrestaurantがあり，2階は1室20床近いbedが並ぶhostelになっている．屋根が天幕になっていて暑さを避けている．
 中庭．イラン人の観光客も大勢訪れていた．   とりあえず行動を始めたもののひどく暑い．加えてちょうどAliの祭日の最も盛り上がる日だったようで，みなmosqueにいるのか，家にいるのか，中心部を離れると人影が少ない．
  Yazd．国内の観光地，という感じがした．    風を集める装置．Kashanから見かけてはいたが，Yazdは南にあり暑いためかより見かける頻度が高い．    このmosqueもAliの祭日のために入れず．多くの観光客が落胆していた．   Yazdに来た以上，拝火教寺院，Zoroasterの時代から受け継がれたという火を見ようと寺院の方へ歩いて行くことにした．途中何度もタクシードライバーに声をかけられたが，現金も減ってきたので，間に合っているよ，と返した．灼熱の中歩き続ける観光客を見て呆れたような表情を浮かべていた．観光地なので両替商くらいあるだろうと考えていたが，祝祭日に加えそもそも両替商自体が少ないようで，この現金の不足にはしばらく苦しめられることとなる．
  広場．イベントはここで行うらしい．    錯視のような感じもする．   街を歩いていると，いつものように「どこから来たの？」と聞かれるのだが，Yazdでは「ドイツ人？」と訊かれ，果ては「イラン人？」などとも訊かれる始末．これが冗談なのか本気なのかは分からないけれど，Yazdには国内の観光客も多く，イランは多民族国家ということもあってさまざまな人がいるので仕方ないのかもしれない．「日本人だよ，ペルシャ語分からない」というと笑われた．
国民を表すときには大体国名の語尾が“ī”で終わって，日本人なら“Jāponī”，イラン人なら“Īranī”などと言うらしいことは段々察しがついてきた．
 スマートフォンに興じる親子   Google Mapに，ここにもZoroaster教関連の遺跡があるよ，と言われ辿り着いた先．
写真の建物の地下に降りる階段があり，初めはそこだけが開放されていたので地下で涼んでいたところ，門番の翁に，上から「おーい，日本人」と声がかかった．暑い世界に戻ると，ペルシャ語しか話せない翁は，附いて来い，と言っているようで，追いかけていく．そうすると，写真の施設内に入れて貰えた．如何せん，翁とは「ありがとう」「写真を撮っていいか」「私は日本人です」くらいしか会話はできないので，何の施設かすらよく分からなかったのだが，稀人を歓迎する老人の気持ちには触れることができた気がする．
 拝火教の施設？   いよいよ拝火教の総本山へ，と意気込んで行くと，昼休み中なので出直すことにした．ただ実は，この日はAliの祭日のみならず，国の祝日で実は終日休みだったのだが，このことに気付くのは3時間後に戻ってくるときである．
観光地らしいところで開いていたのはBagh-e Dolat Abadである．歩いて行くと少し分かりにくい．
もともとは地方領主の邸宅で，巨大な庭園と，建物がある．Yazdのほかの有名な施設は休みなので必然的に観光客が集中して，フランス人の老人が2，30人程ツアーで訪れていた．
 塔が富の象徴で，かつては幾本もあったらしい．   庭園には噴水と木々があって，Fin Gardenにも似た感じである．領主がいた時分には，木々が生い茂っている，ということが権力を表していたのかもしれない．
 外観   建物には吸風塔というのか，例の塔があるので涼しい．窓はステンドグラスで，対称な幾何学模様に目が眩むのだが，これは富の象徴でもあるのだろうが，虫除けの効果があるらしい．mosqueや大きな邸宅にはこのようなステンドグラスが見られることが多い．往時は室内にも噴水があって更に涼しかったのだろう．
  ステンドグラスは虫除けの意味もあるらしい    噴水は枯れている    天井，天窓も非情に緻密   Yazdは今まで行った地域と較べると蠅のような虫が多い印象であったので，ステンドグラスに虫除けの意図があると聞いたときには，なるほどと思ったが，虫の少なそうな北の方に行った際にも見かけたので，やはり機能は除虫だけではないのだろう．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記4日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/iran4/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2017 21:09:42 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/iran4/</guid>
      <description>Esfahan2日目 イラン体操 前の晩は夜の散歩をして，多少疲れていたのだがKashanで出逢ったドイツ人KがEsfahanに到着して，hostelに来たので話しているうちに夜も遅くなってしまった．またバイクでヨーロッパから来ている人がいて，ペットボトルに酒を詰めて持ってきていた．vegetarianなので，酒くらいないとやっていけないらしい．dormitoryに戻ると他の人は寝ていた．
翌朝起きると，他の人は依然として寝ていたのだが，私はひとり朝の散歩に出かけた．Imam広場も朝なら人が少ないと思ったのである．Imam広場に向かう途上は通勤者で多少賑わっていたが，Imam広場付近になると人足も途絶えてくる．
しかるに，Masjed-e Shahに向かって歩き始めると賑やかな音楽が聞こえてきた．
 朝のMasjed-e Shah．   眺めていると，おじさんたちがかけ声をかけながら，音楽に合わせてラジオ体操をしている．指導員のような人もいるようだが，若い人は見られなかった．
  イラン体操のおじさんしかいないが，噴水も動き始めた．    朝のBazaar．   航空券の予約 イランは石油が取れるので航空運賃が安い，と聞いていたので，折角だし，ということでShirazからTabrizまでの航空券を取ってみたところ7000円ほどであった．イランには国営，民営いくつか航空会社があるのだが運賃は国が定めているので競争はないらしい．Tabrizはどちらかというと商業都市なので，ビジネス客が多いらしい．便が多くビジネス以外の需要もあるTehran便などはもっと安いかもしれない．
この日の午前中はEsfahanの旅行代理店で航空券の予約を行った．英語は充分に通じるのだが，あちらは外国人の対応になれていないし，こちらはイラン事情が分からないので，結構時間を食ってしまった．
ここで次のYazdに行く高速バスの予約もした．イランでは高速バス網が発達していて，各都市は高速バスによって結ばれている．特に高速バスも充実していて，今回は高速バスを用いることとした．23時半出発なので23時にはバス停にいるように，とのこと．
Jolfa地区 今回の旅行の目的の一つとしてアルメニア正教会を巡ることがあった．結果としてはほとんど巡れなかったのだが，Esfahanでは行くことができた．
 Islamではユダヤ教徒やキリスト教徒は，Islamと同じくAbraham以来の教えを戴く啓典の民として信仰を認められている．現在でも，イランでは国民の圧倒的多数がMuslimであるが，アルメニア正教会の信徒やZoroaster1の信徒がそれぞれの信仰を維持している． アルメニアは世界で最初にキリスト教を国教としたキリスト教国で，今でもカトリックではなくアルメニア正教会という独自の教会を持っている．
アルメニア人はアルメニアを中心に分布する民族なのだが，歴史的に技術力が高く，裕福な者が多かった2．そのためにAbbas1世がEsfahanに遷都した際に特権を付与されて連れてこられた．イラン・アルメニア国境付近のJolfaという街からやってきたため，この新居住地区もJolfaと呼ばれている．今でもアルメニア人はイランでは裕福な者が多く，政府高官を務める者もいる．また，裕福な人が多く教育水準も高いのか，Jolfa地域では英語がよく通じるように感じられた．
  Jolfaの軽食店で見かけたSonyのブラウン管テレビ．Sonyの看板を掲げる電気店はSamsung，LGの次に多く見かけるし，Xperiaを持つ人も思いの外見かける．    mosqueのようだがこれは教会で，十字架が見える．   Vank教会(Church of Saint Joseph of Arimathea) Lonely Planetにも掲載されている有名な教会で，博物館も併設されている．教会の敷居をくぐった途端，眩い絵画に包まれる．実際，全壁面が絵で覆われている．
  Vank教会内部．感動のあまりたくさん写真を撮ったつもりになっていたが思いの外少ない．    一切の隙がない．    ステンドグラスはないが，壁面替えで覆われている．   特筆すべきは天国地獄図，というか最後の日図．かなり衝撃的である．天国は面白くはないのだが，墓から出てきて審判を受ける人々，そして地獄で苦しむ罪人の群が生き生きと（死んでいるけれど）描かれている．戯画的で面白い．
  天国地獄図    地獄のアップ   教会だが，壁の下部はmosqueのようなタイルが張られており，文化の融合が見られる．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記3日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/iran3/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2017 08:54:33 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/iran3/</guid>
      <description>Esfahan1日目  この日泊まったのはHostel Amir Kaburというところで，10€くらいで泊まれて，決して設備が良いわけでは無いけれど，バックパッカーが集まっていて色々な情報が手に入る．チェコから遙遙バイクで来た，ような人もいて刺戟になる．
朝食は安い“machine”のパンとバター，ゆで卵と決して豪華ではないが，観光地なので仕方がない．
  朝のEsfahan．    朝のEsfahan．   Masjed-e Jameh イラン最大級のmosqueで，世界遺産となった現在でも礼拝に使われている．800年以上にわたって必要に応じて増改築が繰り返された美術館のような所でもある．
礼拝の時間が近づくと作業員が大勢でカーペットを敷き始める．中庭に面した建物には写真のようにfaçadeがあって，彩色された装飾が美しい．
  Masjed-e Jameh    以前は礼拝の時間になると「帽子」まで登って告知をしていたらしい．現在ではスピーカーに取って代わられている．    いつもどこでもKhomeini師．下の英語表記は観光客向けなのだろう．   よく知られているようにIslamでは，カトリックのように聖人や預言者の絵を描くことができないので，幾何学模様やarabian文字を図案化した装飾が用いられる．Esfahanが華々し頃は書道大会が開かれ，如何に美しく文字を図案化するかが競われたらしい．
  幾何学的な装飾．    分かりやすいarabian文字の図案化．Quranから．    一見「卍」様の模様に見えるが預言者やImam，Allahの美名などが図案化されたもの    組紐のような装飾もarabian文字の図案化．    「卍」タイプ．    こんなところにも   一方で礼拝する建物内は煉瓦が露出しているが，これは却って静謐な美しさがある．こちらには観光客もあまり寄ってこないので，ゆったりとした時間が流れている．ただ，多くの鳩が棲み着いているので頭上には常に気を配る必要がある．
  内部はレンガのまま．    Sufiがつくった区画？    ここも礼拝する場所のはず．    天井の模様や形も場所によって全然違う．    もとは装飾されていたことが伺える．   出口付近で例のドイツ人(以下P)と碑文を眺めていると，「それはペルシャ語だよ」と話しかけてくる男(以下A)がいた．神学校を卒業して，mosqueで働きつつ，英語の勉強がてらガイドをしているらしい．英語も上手く，知的な人である．「ここ閉めたら案内するよ」と言うので一緒に回ることとなった．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記2日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/iran2/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 12:10:54 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/iran2/</guid>
      <description>Kashan市内 建物は土作りで，地下1階に中庭がつくられている．私が泊まったドミトリは地下1.5階にあったのだが，明け方は結構冷え込んで寒くて目が覚めた．仕方が無いのでそのまま散策に．早朝からパン屋は開いていて，そこそこお客が来るようである．パンは袋に入れたりはせず，そのまま運ぶ．
  朝のKashan．    パン屋は朝早くから開いており，お客がパンを裸の状態で持ち帰る   朝食はパンにヤギのチーズ，豆のスープなど．どれも品質がよいものなのだろう，美味しい1．
 朝食の豆のスープ   朝食後，同室だったドイツ人と仲良くなって，しばらく一緒に回ることになった．彼は英国の大学教員でintelligentsiaなので「王書2」の分厚い英訳を抱えていて，色々教えてくれた．
Masjed-e Agha Borzog とりあえず目についていたモスク，Masjed-e Agha Borzogを訪れる．左右対称であることで有名らしく，神学校が併設されているらしい．残念ながら彩色は落ちてしまっている箇所が多かったが，メッカの方向を向いているのであろう礼拝所はまだ彩色が残っている．建物には落書きが多いが，これは神学校の学生によるものなのだろうか．
  Masjed-e Agha Borzog．    Masjed-e Agha Borzog．中庭がつくられている．    Masjed-e Agha Borzog．礼拝所の装飾．   イランではバレーボールが人気なのか，どこの学校にもネットがかかっていたが，神学校にもコートが併設されている．手摺も何も無くいきなり1階分の段差があるので，ちょっと怖い．
 神学校のバレーボールコート．   Bazaar おそらく，どこの街にもBazaarのだが，Kashanも例外では無くBazaarがあって人が集まっている．日本の商店街と違って非常に活気がある．歩いていると老店主に“aks, aks”と話しかけられる．“ax?”などと訊き返して互いに不思議そうな顔をしていたところ，息子が出てきて“photo!”と教えてくれて，親子で集合写真．お陰で，その後は写真を撮りたいときには“aks ok?”などと尋ねることが出来るようになった．
 洋服屋の老店主と息子たち．謎のポーズをきめるのがイラン流？   この調子で，カメラを首から提げた東洋人を見かける度にイラン人店主たちは写真を撮るよう求めてくる．ペルシャ人の余裕なのか，決してしつこく買うことを求めてこないのが過ごしやすい．
  おもちゃ屋店主．イランは子どもが多いのでこのようなおもちゃ屋が偏在している．    Bazaarの風景．   Bazaarにはたまに屋根付きの広場があって，天井が美しい．大概カーペット商がその下にカーペットを並べている．
  Bazaarの広場の天井．    屋外で絨毯を修理するおじさん．   昼食はレバーのケバブを食べた．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記1日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/iran1/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2017 22:53:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/iran1/</guid>
      <description>本来の予定では，前日のうちにKashanに行く予定であったのだが，前述の通りまだTehranにいた．
この日は金曜日で，金曜日はイスラームでは休日である．ホステルは30€とかなり高額なのだが，これが相場らしい．朝食がつかないので，紹介して貰った近所の店でイランのおかゆ風のものを食べた．すり下ろした山芋のような，粘りけの強いものにシロップや砂糖，ゴマなどをかけて食べる．非常に甘いが，次から次へと客が来るので人気のようだ．片手にパン1を抱えてテイクアウトをしている人も多い．
 おかゆのようなもの   朝食を終えて，地下鉄に乗ってバスターミナルへ向かう．TehranにはLine1からLine5までの地下鉄があって，特に番号が大きいものは新しいようで，車体も綺麗である．ほかのものの価格に対して地下鉄の料金は10円くらいなので助かるが，混雑する路線は東京のように混雑しており，バックパックを抱えながら申し訳ない気持ちになった．
 Tehran地下鉄   Kashanへ バスターミナル駅に着いて，そのまま外に出てしまったので乗り合いタクシーの運転手の翁に掴まった．結局乗り合いタクシーに乗ったのはこれが最後であった．Kashanに行きたいのでバスを探している，と伝えると，Qomまで送っていく，そこから乗り換えて行け，と言っていたらしい．らしい，というのはこの翁は英語を話せないので近くにいた人に訳して貰ったからで，訳者にはバスはいつでるか分からないし，このタクシーを使う方がよいだろう，などと言われたのでタクシーに乗った．普通車に5人で乗って，私は英語すら通じない中，後部座席の中央に押し込まれた．
 車内より．   まわりはひたすら赤い岩山というか砂漠の中を高速道路が通っていて，タクシーは凄い速さで南下する．たまに道脇に車が止まっていて，砂漠でピクニックをしている家族がいる．平凡社のRubaiyatのコラムの通りである．ややすると運転手が高速バスを見つけて，乗り換えるように言うので移動した．これなら最初から高速バスでよかったのでは，などと思った．
 高速バスはVIPと呼ばれる，座席がゆったりしたものであって，車内ではお菓子やジュースが配られた．Kashanにはバスターミナルが無いのか，道端で下車してタクシーでホテルに向かった．今回のホテルは連絡先に，と予め探していたNogli Houseという伝統的な家を利用したホテルで，土作りで中庭には噴水がある．
 Nogli House    Kashanの街並み   砂漠行 先ほどの運転手，Mehdiは結構英語が達者だったのだが，Kashan近辺の砂漠に行かないか，と誘ってくれた．誘ってくれた，とはいうものの勿論有料(45$)なのだが，金曜日で店もやっていないだろうし，砂漠も見てみたい，ということで快諾し，しばらくしてから合流した．
「家族も連れて行っていいよね」ということで，集合場所に家族を連れてきていたので奥さんと2歳の娘さんと一緒に砂漠に行くこととなった．結果的には夫婦は前で話していて，娘と私が後で遊んでいる，という状況になり金を払ってベビーシッターをするという状況になった．砂漠は舗装されていないので車は激しく上下するのだが，シートベルトもせずに子は元気に車の中を移動していた．この，子どもはシートベルトをせずに車の中で遊び回っているのはイラン各地で見られて，結構心配なのだがとりあえず事故は見かけずに済んだ．
 タクシードライバー一家．この子はよく懐いてずっと後部座席で遊んでいた．   はじめにNoushabadの地下都市に行った．
 ここは数百年前に被弾圧民たちが避難用につくったシェルターで，巨大な貯水池や複雑な通気口を持つ地下3階建てのトンネルである．洪水で抛棄された後，10年ほど前に再発見され，公開されている，とか．
 地下都市．往時は構造を知らぬ敵兵が手前の穴に落ちることを想定してつくられたのだろう．    付近の城塞跡．今は子どもたちの遊び場となっている．   続いて砂漠に入場．道と入場所が用意されていて，入場料を払う．何だか納得がいかないが，ローマではローマ人がするようにせねばならない．
寡聞にして知らなかったのだが，砂漠というのは砂だけでは無くて岩もあれば植物もあって，存外面白い場所である．
  砂漠の中の道を車が疾走する    砂漠の風景    砂漠の駱駝   塩の湖，という名の巨大な水たまり．夏になると干上がって一面真っ白なhoneycomb状になって美しいらしいが，その時期には気温は5，60度となるらしい．
  塩の湖？    塩の湖？多少割れている箇所．   砂の山．一番イメージしていた砂漠らしいところで，イラン人も沢山集まっていた．ドライバーに，頂上まで行くと感動するから，と言われてひとり登る．粒子の細かい砂浜に勾配があるようなものなので非情に登りにくい．加えて靴を履いたままだったので砂が滲入して，どんどん重くなる．家族連れも砂山に登ったり，砂山を見ながらピクニックをしたりしていて，砂山を滑り降りるとタクシードライバー一家はお茶を飲んでいて，ドライバーは水タバコを吸っていた．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記0日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/iran0/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Apr 2017 21:33:17 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/iran0/</guid>
      <description> ペルシャとイスラームに憧れて，イランに2週間ほど旅行した．いわゆる「発展途上国」に行くのははじめてだったが，インフラも発達しており，人々も親切であり難儀するのは言葉くらいであった．
イランと私 特に元来イランやイスラームに思い入れが深かった訳ではない．却って，悪の枢軸のような，避けるべきものであるという印象を抱いていたのは確かである．世界史の教科書などでも「世界の半分」などの記述の後はほとんど現れないで，70年代に石油マネーで近代化しようとしたところイスラーム革命で振り出しに戻ってしまった，そのような書き方であったのではないだろうか．
ところが，井筒俊彦先生の本に親しみ，モロッコなどに旅行した友人の影響を受けるにつれてイスラーム圏を旅行せねば，という気分になった．また，六本木で迷子のイラン人を案内した際に，「イランに来るなら4月がよい．水が多くて花が綺麗だ．」という話をしてくれて，興味を抱いた．このイラン人は広尾にあるイラン大使館に行きたかったようであるが，どうしても歩きたくて迷う，という不思議な方であった．
更に，平凡社ライブラリのRubaiyat1と出逢って，そのコラムに出てくるイラン人の文化にも心が躍った．イラン人は詩人を尊敬しているので，日本に出稼ぎに来たイラン人労働者たちは俳人や詩人の墓に行った，などなど．
今回ちょうど4月に休暇が生じたので訪問した次第である．
行き方 2017年4月現在，日本とイランとの間に直行便は無い．例のごとく，突然に思いついたため，あまり安くは無かったのだがEmirates航空を使ってDubai経由でTehranに向かった．Dubai・羽田便は利用者が少ないのか，ターミナルに直接降機するわけではなく，やや離れた滑走路付近に到着してそこから15分ほどバスでターミナルに向かう．
Dubai空港は広くて豪華で，高価な商品が沢山並んでいる．ハブ空港であることもあって，日本では見かけないような「石油王」然とした人が多く，Starbucksを初めとする各ブランドがアラビア語表記されていて，最初は歩くだけで楽しかった．しかしながら快適さはベンチを初めとする備品も含め，羽田・成田両空港などには遠く及ばないので，疲れてくると悲惨である．
Tehranまで 今回は乗り換え時間が90分ほどだったのだが．飛行機が遅れたことと，上述のターミナル非直結に由来する移動時間によって乗り換えに失敗してしまい次の便に乗ることとなった．
Dubai・Tehran便にはイラン人らしき人も沢山いるのだが，Hijabを被っている女性はほとんどいないし，隣の若者もお酒を飲んでいて，一瞬混乱してしまった．が彼らにとっては海外に行くというのはそのような息抜きでもあるのだ．降機直前になると皆Hijabを被りだした．
ビザ 2017年4月時点では，イランに入国する際にはビザが必要である．駐在大使館で発行して貰うこともできるし，アライバルビザを取得することもできる．今回は後者を選択した．
官僚組織はどこの世界でも縦割りになるので，遠くイランにおいてもビザ発行に際してたらい回しが行われる．まず写真のビザ発行所に行き書類を貰って，名前やイラン国内での関係者の連絡先などを書き込む．イラン国内の知り合いはいなかったので，泊まろうと考えていたホテルの連絡先を書いた．続いて，保険に加入するために向かいの保険窓口に行き15€を支払う．アジア地域対象の保険に加入していったので，不要であると言ったのだがイラン国内の保険でないといけない，などと告げられた．そうして次はビザ窓口の隣の銀行に60€を支払いビザ発行書類を出して貰う．書類を持ってビザ発行所に戻ると係員が受け取って，ベンチでしばらく待機．出国ゲート内なので，本を読むくらいしかすることがない．
一緒にいたスペイン人3人組と，時間がかかるね，などと話すこと30分ほどだろうか，ようやく呼ばれて出国することができた．今回は全体で7人くらいしかいなかったのでこの程度の待ち時間だったが，時間帯によってはなかなか大変かもしれない．
 ビザ発行所の様子   Tehran市内へ スペイン人3人組と割り勘してTehran市内に向かうことになった．25€でホテルまで送るという白タクの運転手に着いていったのだが，道が混雑しておりなかなか着かない．1台のバイクに一家4，5人が乗っていて，賑やかだと思っていると俄に車を止めて，周りの人に道を聞き出す運転手．空港では自信満々だったのに，道も知らないのに白タクの営業をしていたのである．英語が殆ど通じないので，そもそも目的地に向かっているのかすら分からぬまま，更に道を聞くこと数度，混雑した道をバックで進むこと数度，ようやくホステルに着いたときには疲れ果てていた．
ホステルの人は同年代の若者で，英語が達者であった．近所の店で，これから何度も食べることとなるケバブを食べた．
Tehranの人口は東京の人口とほぼ同じなんだよ，というネタを用意していたのだが，思ったより受けなかった．有名なのかもしれない．
 ケバブ．焼き鳥が埋まっている．    [return]   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PyTorchはじめ</title>
      <link>https://mosko.tokyo/post/getting_started_pytorch/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2017 15:15:55 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/post/getting_started_pytorch/</guid>
      <description>先日Facebookが PyTorch を公開していたので，早速試してみた．PyTorchは
 Tensors and Dynamic neural networks in Python with strong GPU acceleration.
 とのことで，TensorFlowやTheanoより，Chainerに似ている気がする．後発ということもあってか，ウェブページにある導入の説明が丁寧で，Linux，Python 3.5，conda，Cuda8.0なら
conda install pytorch torchvision cuda80 -c soumith  を叩くだけでよい．その下にはMNISTなどの例やJupyterのチュートリアルへのリンクがあるのも丁寧．ただ，ニューラルネットワークの知識に乏しくともレイヤーを重ねてscikit-learn風によしなにすればよいkerasよりは難しいが，その分柔軟に書けそう．メモリを大量消費するTensorFlowに較べて，GPUに対する負荷はかなり小さそう．
基本的にはnn.Moduleを継承してネットワークを定義する． 以下のコードはGithubに挙げた．
class Net(nn.Module): def __init__(self): super(Net, self).__init__() self.conv1 = nn.Conv2d(in_channels=1, out_channels=10, kernel_size=5, stride=1) self.conv2 = nn.Conv2d(10, 20, kernel_size=5) self.conv2_bn = nn.BatchNorm2d(20) self.dense1 = nn.Linear(in_features=320, out_features=50) self.dense1_bn = nn.BatchNorm1d(50) self.dense2 = nn.Linear(50, 10) def forward(self, x): x = F.relu(F.max_pool2d(self.conv1(x), 2)) x = F.relu(F.max_pool2d(self.conv2_bn(self.conv2(x)), 2)) x = x.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「日本古典籍字形データセット」で遊ぶ</title>
      <link>https://mosko.tokyo/post/mnist_kuzushiji/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2017 13:18:40 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/post/mnist_kuzushiji/</guid>
      <description>日本語版MNIST,というわけではないけれど日本古典籍字形データセットの識別をkerasで実装したresnetによって行った．現在validation accuracyは93.3%．少なくとも自分よりはきちんと分類できるようだ．
このデータセットには2017年1月現在，「8点の画像データから切り取ったくずし字1,521文字種の字形データ86,176文字」が収録されているので，そのまま1521に分類している．
今回はMNIST的に使うので，つまり文脈を考慮しないので変体仮名の「志」（し）と漢字としての「志」とを区別する，というようなタスクも含まれてしまうが，特に考慮しない．kerasのImageDataGeneratorで前処理を一括して行う．本当はもう少し丁寧にした方がいいのかもしれないけれど，とりあえず．
 # data generator train_datagen = ImageDataGenerator( shear_range=0.05, width_shift_range=0.05, height_shift_range=0.05, rotation_range=10, fill_mode=&amp;quot;constant&amp;quot;, cval=200, zoom_range=0.2) train_generator = train_datagen.flow_from_directory( &#39;train&#39;, color_mode=&amp;quot;grayscale&amp;quot;, target_size=target_size, batch_size=batch_size, class_mode=&#39;categorical&#39; ) val_datagen = ImageDataGenerator() val_generator = val_datagen.flow_from_directory( &#39;val&#39;, color_mode=&amp;quot;grayscale&amp;quot;, target_size=target_size, batch_size=batch_size, class_mode=&#39;categorical&#39; )  training dataには変形を施した．resnetはkeras.jsを参考にして実装(下記のres_a,res_b)．
# model input_layer = Input(shape=input_shape) x = Convolution2D(nb_filters, 4, 4, subsample=(2,2))(input_layer) x = BatchNormalization()(x) x = Activation(&#39;relu&#39;)(x) x = MaxPooling2D(pool_size, strides=stride_size)(x) x = res_a([32,32,128])(x) x = res_b([32,32,128])(x) x = res_b([32,32,128])(x) x = res_a([64,64,256])(x) x = res_b([64,64,256])(x) x = res_b([128,128,256])(x) x = res_a([128,128,512])(x) x = res_b([128,128,512])(x) x = res_b([256,256,512])(x) x = AveragePooling2D((4,4))(x) x = Flatten()(x) output_layer = Dense(nb_classes, activation=&#39;softmax&#39;)(x) model = Model(input=input_layer, output=output_layer) model.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>dotfilesを公開</title>
      <link>https://mosko.tokyo/post/dotfiles/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Nov 2016 01:11:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/post/dotfiles/</guid>
      <description>研究室の人々もすなるdotfilesなるものを，我も公開してみんとてするなり．それの年のかむなつきの廿日あまり一日の，戌の時に部屋の人のいふやう，「dotfilesを見せよ」．
公開して，人のdotfilesを見るようになると段々充実してきて諸々使いやすくなった一方忘れやすくもなったので備忘録をば．
Vim(NeoVim) 新しいもの好きなのでNeoVim ，プラグインマネージャーとしてdein.nvimを使っている．
denite.nvim dein.nvimの設定ファイルに
[[plugins]] repo = &#39;Shougo/denite.nvim&#39;  を追加する．基本的にここを参考にしてマッピングした．&amp;lt;C-u&amp;gt;&amp;lt;C-g&amp;gt;でgrepによるファイルの検索のようなことが高速に行える．
vim-easy-align [[plugins]] repo = &#39;junegunn/vim-easy-align&#39;  Githubを見れば一目瞭然なのだが，gaで起動するように設定しておくだけで，vipga=のみで上から下を実現する．
apple = red sky = blue banana=yellow --------------- apple = red sky = blue banana = yellow  ともかく上記のREADMEが非常に充実しているのでこれを見る．
misc  &amp;lt;C-v&amp;gt;でヴィジュアルモードに入り，範囲選択してI#で選択した行のコメントアウト．  tmux どうして今まで知らなかったのだろう，tmux．
さまざまな機能があるけれども，サーバとのsshの接続を切ってしまってもプロセスを動かし続けることが出来る，というのがいちばんありがたい．それまでは時間のかかるプロセスを動かしてしまった日はノートパソコンが据え置き機と化してしまっていた．
tmux aで前回のセッションにつないで，tmux上でCtrl+dで離れる．プレフィックスキーはzshのCtrl+aを多用するので標準のCtrl+bのままにしてある．マウス/タッチパッドの使用を有効にする設定がバージョンによって違うのでそれが多少厄介で，今回のdotfilesではtmuxディレクトリを作っておき，バージョンによって読み込むファイルを変えることで解決している．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Juliaに触ってみた</title>
      <link>https://mosko.tokyo/post/julia-boxmuller/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Oct 2016 22:36:34 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/post/julia-boxmuller/</guid>
      <description>我らがJupyterのJu,であるところのJupyterに触って，IPythonに相当するIJuliaを導入してJupyterから操作してみた．ちょっと触った感想は，強いR-lang．
IJuliaの導入． Juliaは ここから導入する．ターミナルから開いて，
 Package.add(&amp;quot;IJulia&amp;quot;) using IJulia notebook()  これでJupyterが起動する．あとは普段通り．
触る． 折角なので手元にあったPRMLにあった，一様乱数からガウス分布を得るBox-Muller法によって得られる分布をプロットする．以下ではプロットツールのGadflyを用いている．
using Gadfly set_default_plot_size(10cm,10cm); # Box-Muller法 function box_muller(num) x = [] y = [] for i = 0:num a = rand() b = rand() η = 2a -1 #1 ζ = 2b -1 r2 = η ^ 2 + ζ ^ 2 if (r2) &amp;lt;= 1 x = push!(x, η * √(-2 * log(r2) / r2)) #2 y = push!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PythonでMySQLを使う</title>
      <link>https://mosko.tokyo/post/python-and-mysql/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Oct 2016 00:21:34 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/post/python-and-mysql/</guid>
      <description>現在開発しているものはScalaで前処理を行っているので，本番の処理も本当は全部Scalaで書ければよかったのだけれども，そうは問屋が卸さず，種々の原因によりPythonが必要になってしまった． これなら最初から全部Pythonでよかったのでは，とも思うけれど，PythonはJupyterで小さなものを色々弄るのには使うものの，大きいものをPythonで書いた経験が無いので心配．型が違う，という注意が沢山出そうだ．
ともかく，そのためにPythonからMySQLを扱う必要が出てきた．Pythonists3は新しいもの好きなのか，いまやNoSQLを使うのがトレンドなのか，MySQL周りの情報が少ないのだが，pymysqlを使うことに落ち着いた．
connection = pymysql.connect(host=&amp;quot;HOSTNAME&amp;quot;, user=&amp;quot;USERNAME&amp;quot;, password=&amp;quot;PASSWORD&amp;quot;, db=&amp;quot;DB_NAME&amp;quot;, charset=&#39;utf8&#39;, cursorclass=pymysql.cursors.DictCursor) #1 with connection.cursor() as cursor: sql = &amp;quot;SELECT name FROM table WHERE id=%s&amp;quot; cursor.execute(sql, (900)) results = cursor.fetchall() for r in results: b = r[&#39;name&#39;] print(bytes.decode(b)) #2  #1を指定することで，返ってくる結果がdict形式になって分かりやすい．
最後，#2でnameに相当する列がvarbinaryであったので，文字列に変換するのにbytes.decode()が必要だった．とりあえずこれで一件落着．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イタリア旅行記補遺(1)</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/italy-misc/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2016 23:51:10 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/italy-misc/</guid>
      <description>補遺というか，備忘録のようなもの．
スイスアーミーナイフは没収される 一昨年フランスに行った際にもうっかり手荷物の中にスイスアーミーナイフが入ったままになってしまっていて，シャルルドゴールで申告したところ刃渡りが短いのでそのまま持ち込みを許可された．
今回はすべて手荷物であったので，成田国際空港でもスイスアーミーナイフもそのまま持ち込もうとした．ところが，例に倣って申告したところ没収され処分されてしまった．段々と取り締まりが厳しくなっていて，折角小型のマルチツールなのに携帯できないとは不便な世の中である．
スマートフォンアプリケーション 今回の旅行ではSIMフリー端末に，VodafoneのSIMをさして使ったので，どこでもスマートフォンが使えて快適であった．
以下使用したアプリケーションなど．
Google Map 言わずと知れたGoogle Map．日本国内では使えない機能だが，少なくともイタリアでは地図をダウンロードしておくことが可能なので，予め訪問する予定のある地域の地図を用意しておくと困らない．
Train Timetable Italy Train Timetable Italyはイタリアの鉄道時刻表アプリで，旧国鉄のTrenitaliaの公式アプリよりも便利である気がする．遅延状況なども分かるのでインストールしておいて損はないだろう．
Google Trips Googleの旅行アプリケーションで，滞在途中で知ったのだが，詳しい上に最新の情報も分かるのでもう**の歩き方は要らないかもしれない．利用者の好みに合わせた旅行プランを提案してくれるが，今回は先述の通りで，Milanoでしか使えていないのだが「教会を見て回る」，という項目があり重宝した．
Secure Wireless Secure WirelessはVPNアプリケーションで，1月350円で安定して速度も出るので，フリーのWifiに何もせずに繋ぐのも怖いので旅行中に使っている．
![Secure Wireless](https://lh6.ggpht.com/Cjc0Fqw-kmeJhw7AnTVjwo89fRFzcyjlwCEKZapx8-0tcy6meD8105dwNTyUmuh3LIc=h500</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MeCabのJavaバインドをIntelliJで使う．</title>
      <link>https://mosko.tokyo/post/use-mecab-java-with-intellij/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Oct 2016 19:57:29 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/post/use-mecab-java-with-intellij/</guid>
      <description>MeCabのJavaバインドのセットアップ MeCab公式からJavaバインドをダウンロードし，解凍する．Linuxであればこのままmakeなのだが，macOSであれば， MeCab のJava バインディングをMacOSX10.8.3(Mountain Lion) でScala から使うを参考に，Makefileを書き換えてmake．
 xcode-select --installを実行し，xcodeのコマンドラインツールを導入する．
 Makefileのスペースをタブで置き換える．
  必要があった．ここで
javac org/chasen/mecab/*.java  などを試す．エラーが出なければ，インストールは出来ているはず．
IntelliJで使う． stackoverflowにあった通りなのだが，run/debug congfigurationのJava
 VM option: -Djava.library.path=&amp;quot;/usr/local/bin/mecab-java&amp;quot;  とする必要があった．これがないと，以下のエラーが生じる．
 Exception in thread &amp;quot;main&amp;quot; java.lang.UnsatisfiedLinkError: no MeCab in java.library.path at java.lang.ClassLoader.loadLibrary(ClassLoader.java:1867) at java.lang.Runtime.loadLibrary0(Runtime.java:870) at java.lang.System.loadLibrary(System.java:1122) at Mecab_test$.main(Mecab_test.scala:11) at Mecab_test.main(Mecab_test.scala) at sun.reflect.NativeMethodAccessorImpl.invoke0(Native Method) at sun.reflect.NativeMethodAccessorImpl.invoke(NativeMethodAccessorImpl.java:62) at sun.reflect.DelegatingMethodAccessorImpl.invoke(DelegatingMethodAccessorImpl.java:43) at java.lang.reflect.Method.invoke(Method.java:498) at com.intellij.rt.execution.application.AppMain.main(AppMain.java:147)  はじめ，java.library.pathというのは環境変数で設定するものと思って苦労した</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イタリア旅行記8日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/italy8/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2016 00:46:48 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/italy8/</guid>
      <description>とうとう愛しのBolognaを去って，LombardiaはMilanoへ向かう．意外なことに，イタリアの鉄道は安定していて，滞在中は殆ど遅延に合うこともなかった．
Milanoに近づいて行くにつれて，1週間見ることのなかった近代的な高層建築が増えてくる．駅も驚くほど大きい．駅から出ると，セルカ棒を売る胡乱な人々が多数現れる．BolognaやFirenzeよりも品揃えがよく，モバイルバッテリーなども売っている．

はじめ中心部のMilano大聖堂に向かったところ，当然ながら大混雑であったのでSforzesco城に向かった．

この地を治めていたMilano公のSforza家が15世紀に建てたもので，今は美術館などが入っている．この日は祭りも開かれていた．この城を抜けると凱旋門まで公園が広がっている．


San Maurizio教会．もとはBenedictus会系の尼門跡のような女子修道院であったためか，壁画が充実している．



Milano自体，古代にさかのぼる古い町だが，Basilica di San Lorenzoも5世紀前半には創立されていた古い寺院である．境内にはConstantinus帝が．

mosaicは古代から色褪せることなく美しさを保存してくれるが，それでも人々が常に手入れをし続けなくてはいけないことが分かる．特にRavennaの奇跡を今に伝え続けてきた無名の人々に圧倒的感謝．


Basilica of Sant&amp;rsquo;Eustorgio．規模は大きいが，薄暗くあまり豪華ではない．


過去の栄光が偲ばれる．


Basilica di Sant&amp;rsquo;Ambrogio．Milano最古の教会で古くからのものが残っており，面白い．AmbrosiusはTheodosius帝がThessalonicaの虐殺を行ったときに，皇帝を破門して改悛を求め教会の権威を高めたMilano司教である．この教会の地下に今でも眠っており，それを見ることも出来る．


左側の説教壇の下には石棺があり，これが面白い．まだCatholicが成立する過程なのだろう，異教的な雰囲気も残る．


礼拝堂にはmosaicが施されている．

昼間には行列が出来ていたMilano大聖堂も，夕方になると殆ど並ばずに入れる．並んでいるのは治安部隊による金属探知機による検査と手荷物検査とがあるため．建設が始められたのは14世紀だが，完成したのは500年後にNapoleon Bonaparteの指示があってからである．
柱も太く，天井も非常に高い．内部は装飾に溢れているわけではないがMilanoの力を感じる教会である．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イタリア旅行記7日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/italy7/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2016 21:21:06 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/italy7/</guid>
      <description>Emilia-Romagnaに来て結局はToscanaに通っていた，というのは癪なのでこの日はParmaとModenaに行く．ParmaやModenaは，特に中年以上の人にはあまり英語が通じていない気配があり，“Ciao”，“Grazie”でわかり合うしかないが大体問題は無い．
ParmaはBolognaからは1時間程度，観光客も疎らな静かな街である．古代以来の街で，Napoleon1世皇后のMarie LuiseがParma公であったこともある．
Palazzo della Pilotta 16世紀にParma公によって建築が始められた宮殿で，現在は美術館やFarnese劇場が入っている．

美術館には古代，中世から近代にいたるまでの作品が収められている．

Parmigianinoのトルコ人奴隷．

Cattedrale di Santa Maria Assunta Parma大聖堂．天井にも所狭しと細かく装飾が施されており非常に豪華である．



Correggioによる聖母被昇天．


教会前の広場に面して洗礼堂もあり，これも面白い．何と言うことか，Parmaでは聖堂と洗礼堂の外観全体を撮影していなかったのだが，洗礼堂の外観はけっこう現代的である．

一方で天井，壁はfresco画に覆われている．

怪物だと思っていたのだが，もしかして獅子なのでは．

ところどころには彫像もある．それにしても熾天使は面白い．特に右側は福音書記者の顔である．


Parmaはまた食の都でもあって，Parma hamなどでも知られる．

Modenaも適当な大きさの街である．ParmaとBolognaの間にある．イタリアの鉄道は，切符を有効化した後4時間使えるので，帰り際にささっと見ることが出来る．
cattedrale metropolitana di Santa Maria Assunta in Cielo e San Geminiano Modenaの大聖堂．romanesque,gothic様式の融合した傑作として世界遺産にも登録されている．



由緒がありそう．


装飾も面白い．

このように中身に気をとられているうちに，電車の時刻が近づいてしまい余り外観を楽しむことなく立ち去らざるを得なかったのが心残り</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JUMAN&#43;&#43; on Ubuntu</title>
      <link>https://mosko.tokyo/post/juman-install/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2016 14:40:43 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/post/juman-install/</guid>
      <description>日本語形態素解析には MeCabを使ってきたが，京大の JUMAN++が進化してWikipediaやWiktionaryの用語を取り込んでMeCabを追い越した，とのことなのでインストールしてみた．
インストール  必須ライブラリ
 gcc (4.9+)
 Boost C++ Libraries (1.57+)
  推奨ライブラリ
 gpreftool
 libunwind(gpreftoolを64bit環境で使用する場合)
   gccと推奨ライブラリはapt-get installで導入できたのだが，Boostはapt-getでは1.57以上が入らなかったので，boost.orgから最新版を解凍して
cd boost_* sudo ./bootstrap.sh --prefix=&amp;lt;INSTALL_PATH&amp;gt; sudo ./b2 install export PATH=$PATH:&amp;lt;INSTALL_PATH&amp;gt;/include/:&amp;lt;INSTALL_PATH&amp;gt;/lib/ export BOOST_ROOT=&amp;lt;INSTALL_PATH&amp;gt;  続いて，JUMAN++をダウンロードし，解凍する．
cd jumanapp-1.0* ./configure --with-boost=&amp;lt;INSTALL_PATH&amp;gt; sudo make install  こうして，jumanappが使えるようになる．
比較 JUMAN++
 入り口から入って振り返ると，善き羊飼いとしてのキリストの図像がある． 入り口 いりぐち 入り口 名詞 6 普通名詞 1 * 0 * 0 &amp;quot;代表表記:入り口/いりぐち カテゴリ:場所-その他&amp;quot; から から から 助詞 9 格助詞 1 * 0 * 0 NIL 入って はいって 入る 動詞 2 * 0 子音動詞ラ行 10 タ系連用テ形 14 &amp;quot;代表表記:入る/はいる 自他動詞:他:入れる/いれる 反義:動詞:出る/でる&amp;quot; 振り返る ふりかえる 振り返る 動詞 2 * 0 子音動詞ラ行 10 基本形 2 &amp;quot;代表表記:振り返る/ふりかえる&amp;quot; と と と 助詞 9 格助詞 1 * 0 * 0 NIL ， ， ， 特殊 1 読点 2 * 0 * 0 NIL 善き よき 善い 形容詞 3 * 0 イ形容詞アウオ段 18 文語連体形 21 &amp;quot;代表表記:良い/よい 反義:形容詞:悪い/わるい&amp;quot; @ 善き よき 善い 形容詞 3 * 0 イ形容詞アウオ段 18 文語連体形 21 &amp;quot;代表表記:良い/よい 反義:形容詞:悪い/わるい&amp;quot; 羊飼い ひつじかい 羊飼い 名詞 6 普通名詞 1 * 0 * 0 &amp;quot;代表表記:羊飼い/ひつじかい カテゴリ:人&amp;quot; と と と 助詞 9 格助詞 1 * 0 * 0 NIL して して する 動詞 2 * 0 サ変動詞 16 タ系連用テ形 14 &amp;quot;代表表記:する/する 付属動詞候補（基本） 自他動詞:自:成る/なる&amp;quot; の の の 助詞 9 接続助詞 3 * 0 * 0 NIL キリスト キリスト キリスト 名詞 6 普通名詞 1 * 0 * 0 &amp;quot;自動獲得:Wikipedia Wikipedia多義&amp;quot; の の の 助詞 9 接続助詞 3 * 0 * 0 NIL 図像 ずぞう 図像 名詞 6 普通名詞 1 * 0 * 0 &amp;quot;代表表記:図像/ずぞう カテゴリ:抽象物 ドメイン:文化・芸術&amp;quot; が が が 助詞 9 格助詞 1 * 0 * 0 NIL ある ある ある 動詞 2 * 0 子音動詞ラ行 10 基本形 2 &amp;quot;代表表記:有る/ある 補文ト 反義:形容詞:無い/ない&amp;quot; ． ． ． 特殊 1 句点 1 * 0 * 0 NIL EOS  MeCab</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イタリア旅行記6日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/italy6/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Oct 2016 08:34:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/italy6/</guid>
      <description>結局3日連続でFirenzeに通ってしまう．これならばはじめからFirenzeに宿を取ればよかったのだが，世界的の観光地であるFirenzeよりもBolognaの方が金銭的に過ごしやすいだろう，ということでBolognaにある宿を予約していたのであった．
実際には，特に食事面に関して言えば，Firenzeの方が選択肢が多いぶん，良さそうであった．しかしながら，Bolognaの方が落ち着いた街であるので，穏やかに滞在するには向いていた気がする．
Basilica di San Marco San Marco教会に修道院の美術館が付属しており，特にFra Angelicoの絵が多い．途中MichelangeloのDavidの像で有名なAcademia美術館の側を通るが，流石に人気でイタリアで見た一番の混雑であった．


Altare Nettoli Becchi, Jacopo di Cioneの受胎告知．

修道院の居住空間にあるFra Angelicoの受胎告知．別途，絵画の展示室もあるが，アクリルパネルで保護されており，光ってしまってよく見えないものも多くて残念であった．

修道院の居住空間．それぞれの個室には磔刑図などが描かれている．かつてここでSavonarolaも共同生活をしていたらしい．
個室はそれなりには広いので，修道院を改築した宿泊施設があるのも納得である．

Basilica di San Lorenzo Firenze最古の教会の一つで，Medici家の菩提寺としてBrunelleschiによって改築されたが彼の死によって未完成に終わっている．他のFirenzeの寺院と異なり，façadeがないのはそのためか．Medici家礼拝堂が付属している．



天井を星空に見立てる例はRavennaでも見たが，このように星座を描き込んでいるのは初めて見る．

付属の図書館はMichelangelo設計で，この階段は特に時代を先取りしていたらしい．

ここでFirenzeを離れ，近郊のPratoに移動した．Pratoは織物生産が盛んで，イタリアのManchesterと称されたこともあるらしいが，少なくとも訪れた旧市街は観光客も疎らな落ち着いた街という印象を受けた．Pratoの大聖堂の壁画をFilippo Lippiが担当し，息子のFilippinoはPratoで生まれたためか，街の美術館には親子の作品がある．
Museo Civico di Pratoにある，Filippoらによるキリスト生誕．

不明．ちょっと妖艶な感じ．

Giovanni Bilivertの受胎告知．聖母が左にいるものは珍しい気がする．

美術館からの風景．

Duomo di Prato 10世紀には存在したが，現在の建物は12世紀に建てられたRomanesqueの様式．外にも説教台がついているのが特徴的である．聖母の腰紐，という信者でないものには有り難みの分からない聖遺物を保有している．

Filippo Lippiが描いた壁画も見られる．珍しく後陣(主礼拝堂？)にまで入れるので，壁画を間近で眺めることが出来る．



地下は展示施設になっており，かつての礼拝堂などもある．

Castello dell&amp;rsquo;ImperatoreというFriedlich2世によって建てられた城というか砦もあるが，彼の死によって未完成に終わっている．
&amp;lt;/script</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イタリア旅行記5日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/italy5/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2016 21:52:14 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/italy5/</guid>
      <description>この日もFirenzeに通う．天気予報では雨と言うことであったので，美術館巡りをしようかと思っていたが，幸いなことに結局は晴天であった．
La Galleria degli Uffizi Uffizi美術館．uffiziは英語のoffice(offices)の語源だそうである．“grazie”が“grace”と対応するだろうことを考えると，この対応には納得がいくだろう．
美術館には長蛇の列ができるが予約が可能，ということであったので，とりあえず10時からの分を予約したのだが，これは10時から入れる，と言うわけではなく10時頃に優先入場の列に並ぶことが出来る，という程度のものであった．しかしながらそれでも非優先の列に較べるとかなり素早く入れるので，混む時間帯に行くのであれば買った方がよいだろう．なお，4時頃だとFirenze Cardですっと入ることが出来る．
また，展示品全てが見られるわけではない点にも注意が必要で，日によって入れる部屋が違うようなのでどうしても見たい作品がある場合は通うか，調べてから行った方がよいだろう．
写真の右手に見えるのがUffizi美術館で，もともとCosimo de’ Mediciがお気に入りの建築家に巨大な宮殿として作らせたのが始まりである．川沿いの地盤の悪い場所にこれほど大きなものを建てるのは大変であったらしい．その後Toscana大公によって美術館として一般に公開されるようになった．

元来は宮殿であったので展示品自体もすばらしいのだが，建物の装飾もまた眺めていて飽きない．基本的にgrotesque．



Simone MartiniとLippo Memmiの受胎告知．中世絵画の延長であるSienaの絵画の頂点にあり，中世の雰囲気を残しながらも特に表情が精緻に描かれている．Gabrielから言葉が出ているのもよくある表現ではあるが面白いし，Mariaの避けるような驚くような素振りと相貌も印象的である．


Paollo UccelloのSan Romanoの戦い．lanceの入り乱れる戦いの模様である．


Filippo Lippiの二天使と聖母子像．Filippoは僧侶であったのにもかかわらず尼であったLucreziaと駆け落ちして結婚した話は有名であるが，この聖母は彼女を描いたものではないか，とも言われる．また，手前の天使の顔は息子のFilippinoではないか，とも言われている．聖母の髪や髪飾りに並々ならぬ情熱をかけたであろうと思いながら眺めた．

da Vinciの受胎告知も間際まで寄ることが出来る．

Gherado delle nottiの幼キリスト礼拝．本当にキリストから光が発せられているかのよう．

Venusの誕生．

CaravaggioのMedusaの楯．

La Galleria Palatina e gli Appartamenti Reali Pitti宮の2階の左翼は，大公一家の居住空間が美術品の展示室となって公開されている．RaffaelloやCorreggio，Rubensらの作品が所狭しと並べられている．時間に余裕がなかったのでじっくりと眺めることが出来ず，残念．

この時には美術品に混じって，Chanelの写真も展示されていた．


Battistero di San Giovanni 洗礼堂である．イタリア人にとっては，ここを訪れて“il mio bel San Giovanni”という神曲地獄篇第19歌の言葉を思い出すことは容易であるようだ．つまり，地獄第8圏における聖職売買者の落ちる地獄の，罪人の入るべき穴について
 思ふにこれらは授洗者の場所としてわが美しき聖ジョヴァンニの中に作られしもの
より狭くも大きくもあらざりしなるべし
** 山川丙三郎訳 **
 19世紀までは全Firenzeの信徒はここで受洗したようだが，今は幼児の受洗に限られている模様．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イタリア旅行記4日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/italy4/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Oct 2016 11:15:13 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/italy4/</guid>
      <description>華の都，頽廃の都．Fiorenzaへ．
Firenzeには幾つか駅があるのだが，Bologna発の電車は主にFirenze Santa Maria Novella駅に到着する．BolognaやRavennaと較べると，ローマからも近く，世界的な観光地であるから人が圧倒的に多くて驚く．駅の名前通り，駅前にはSanta Maria Novella教会がある．
Santa Maria Novella Dominico会系の教会．

墓碑の並ぶ回廊．往時の繁栄が偲ばれる．


礼拝堂．壁天井にいたるまで絵で覆い尽くされていて，豊かさを感じる．

ｓ
聖堂．縞模様の大理石が美しい．


Chiesa di Santa Maria Maggiore Firenzeの大聖堂に向かう途中で見かけた小さな教会．落ち着いた感じでよい．


Firenze Card Firenzeの72の博物館や教会が72時間使えて€72，というカードを購入して巡った．優先入場権がついているので，混んでいる入り口でもこのカードを見せるだけですぐには入れることがある．
美術館，教会などの施設でこのFirenze Cardを示すと，Suicaが使える検札器のような装置で読み取ってレシートが発行される．大きな施設ではFirenze Cardと書かれた受付に行き発行して貰う．施設内ではカードではなく，このレシートを見せることになる．Pitti宮のように巨大な施設には複数の付属施設があるが，一度にそれらを回りきれるとは限らない．有効期限内であれば，そのレシートを見せることで見ていない付属施設に入場できるので，小さな紙切れではあるがなくさないようにした方がよい．
注意事項として，公共交通機関が乗り放題になる訳ではない，ということがある．購入時に渡される地図にはバスのアイコンが描かれているのでバスも72時間乗り放題かと思いきやそんなことはない．
知らずにバスに乗っていると抜き打ちで検査があって引っかかると罰金を払う羽目になる．結構頻繁にあることなのか，「またFirenze Cardだよ」というような話をしているように見えたので，最近改訂があったのかもしれない．
Mercato Centrale 1階は地元の人も使うだろう市場．野菜，肉，チーズ，パンから調味料まで，食料品は何でも揃いそう．日本人も大勢訪れるようで，調味料売り場には「真空パックできます」などという表示もある．


2階はフードコートが揃っている．ステーキを食べた．

Le Cappelle Medicee Medici家の礼拝堂で1階が博物館になっており聖遺物の容器などが展示されている．2階の礼拝堂の天井以外は工事中．

Michelangeloによる墓碑などもある．

Il Duomo di Firenze: Cattedrale di Santa Maria del Fiore Filippo Brunelleschiが設計したcupolaはFirenzeの象徴で，登ることが出来るのだが長蛇の列ができている．また，人が多く集まるため聖堂前では軍が警備を行っている．



Palazzo Pitti Arno川を渡った先にある，Pitti宮はToscana大公の離宮として建てられ，美術品の蒐集品が充実している．また庭園が高台に沿って造営されているため，登りきると街が一望できる．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イタリア旅行記3日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/italy3/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Oct 2016 13:03:11 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/italy3/</guid>
      <description>この日はRavennaに向かった．早朝，Bologna始発の電車に揺られてしばらくすると，ちょっと柄の悪そうな高校生達が乗り込んできて，“Chinese&amp;rdquo;と煽ってきたのだが，それ以上のことはなくて，あとは音楽をかけて騒いでいるだけだったので，窓の外を眺めたり，読書をしたりして過ごした．
RavennaはEmilia-Romagna州の東の端にあって，かつては軍港のある街として西ローマ帝国の首都や，東ゴート王国の首都，ビザンツ帝国のRavenna総督府などが置かれ栄えたが，土砂の堆積によって軍港としての機能が失われていき衰退した．しかしながら，こうして重要性が喪失したことによって古代の教会がそのまま保存されることとなったのは，我々にとって実に幸運なことと言える．．
Ravennaは世界遺産こそ多く抱えるものの交通の便がやや悪いために，観光客で混雑するほどではない．その為か分からないが，英語が通じにくく朝食に，と入った駅前のコーヒー店では英語が全く通じずに難儀した．居合わせた学生が“hot”と簡潔に訳してくれたので助かった．

なお今回の旅行に当たっては1を参考としたので，以下の文中でも説明無く使用した．
Basilica di San Vitale チケット売り場が門前町にあるのだが，分かりにくい．8時40分くらいから入り口周辺を巡っていたところ，中から係員が出てきて9時から入れること，チケットが必要なことなどを教えてくれる．しかしながら，チケット販売もきっちり9時から始まるので，本当に9時に入りたいのであれば予めチケットを押さえておく必要があるだろう．
聖VitaleはRavennaを代表する殉教者でこの聖堂は彼に捧げられたものであり，八角形の集中式プランが採用されている．
その点で，モザイクで彩られたAachen大聖堂に似ているのだが，Aachen大聖堂の方が装飾が全体に施されていることと，聖堂前部から入るため後陣まで見渡せ全てが視界に入ってくることから生じるであろう圧倒感に較べると，モザイクがアプシスのみに限られていて，(現在は)横から入ることとなるこの聖堂は入ったときの衝撃の度合いは少ない，かもしれない．


しかしながら，それでも入り口から歩を進めて振り向いたときに現れるモザイクには息をのむものがある．かなり近くまで近づくことが出来る．


大天使，聖Vitalis，司教Eclesiusの中央に坐すキリスト．キリストは支配者として紫色の衣服をまとって，地球儀の上に座し，右手には黙示録の7つの印で封じられた巻物を持つ．地球儀の下にあるうねうねは(楽園の)4つの河川である2．

キリスト，十二使徒と聖Vitalisの殉教した2人の息子．

仔羊を捧げ持つ天使達．

捧げ物，が主題として表されている．こちらはAbelとAbrahamが描かれている側．

Justinianus帝皇妃Theodraとその随員の奉納行列．

Mausoleum di Galla Placidia 聖堂を抜けると，Theodosius帝の娘であるGalla Placidiaの霊廟が見えてくる．もっとも，実際にはあくまでも伝Galla Placidia廟，であるようなのだがガイドブックや建築系の書物などを当たるとGalla Placidiaが葬られているとされている．古くからのモザイクが残る街でも，最も古いモザイクで飾られているという．
建物自体は以下のように十字型の倉庫のようなちっぽけなものであるのだが，内部は3でも絶賛されており今回のRavenna往きの目的の一つでもある．

この本が書かれた1991年には「ラヴェンナの初期キリスト教建築群」は世界文化遺産に登録されていなかったので，著者は入り口を閉じて中の雰囲気を堪能したようだが，今では結構人も訪れるようなので係員にも頼みづらい．しかしそれでも，朝早くから来た甲斐があり10分程度は中に1人でいてあちこちを眺めることが出来た．その後のイタリアでの経験を省みると，ここで頼んでおけばよかったと思う．
入り口から入って振り返ると，善き羊飼いとしてのキリストの図像がある．善き羊飼いとしてのキリストはまた門番であるのでこの場に相応しい．
 この故にイエス復いひ給ふ『まことに誠に汝らに告ぐ、我は羊の門なり。
すべて我より前に來りし者は、盜人なり、強盜なり、羊は之に聽かざりき。
我は門なり、おほよそ我によりて入る者は救はれ、かつ出入をなし、草を得べし。
盜人のきたるは盜み、殺し、亡さんとするの他なし。わが來るは羊に生命を得しめ、かつ豐に得しめん爲なり。
我は善き牧者なり、善き牧者は羊のために生命を捨つ。
 ** ヨハネ伝福音書(文語訳第10章7-11) **

十字交差部の天井は星空である．壁の使徒達は中央の十字架を拝するようなポーズである．残り4人の使徒は福音書記者達で，星空の中にマルコ(獅子)，マタイ(人)，ルカ(牡牛)，ヨハネ(鷲)として表されている，と思っていたのだが実は唐草模様の中に隠れているものがそうらしい．

奥には棺がある．棺の上にいるのは聖Laurentius(聖Lorenzo)で，鉄格子の上で火あぶりになって殉教したという．彼はFirenzeでもよく見られる．

Battistero Naoniano 正教徒洗礼堂の円蓋．


クジャクの図像はあちこちに使われている．

Basilica di San Francesco 水中に見られるモザイク，金魚が泳いでいる．

Dante廟 神曲のDanteは祖国Firenzeを追われ，この地で客死し，今でもこの地に葬られている．何度かFirenzeが返還を求めては断られているらしく，今でも仕方なくランプの油だけを送り続けているとか．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イタリア旅行記2日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/italy2/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2016 12:12:55 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/italy2/</guid>
      <description>続いて2日目の記事．
2日目は日曜日なので大人しく，中央駅で翌日以降の切符を購入することから始まった．イタリアの公共鉄道の券売機では英語表示も可能で，クレジットカードを使うことが出来て便利である．
イタリア王国建国の英雄であるGaribaldiの像や彼を記念した広場が各地で見られる．これはBolognaのもの．

中世史博物館．キリスト教美術も多いのだが，古くからの大学街とだけあって，大学の風景がレリーフになっていたりするのが興味深い．


墓碑の一部か．本は大学教授の象徴らしい．

街角．Bolognaの中心部はこのようにアーケードのようなものが続いていて，Maggiore広場付近では絵などを売る人がいる．


Santa Maria della vita教会．亡くなったキリストを取り囲む人々が，猛烈に嘆いているようにも或いは遺骸から何か強烈なものが放射されているようにも見える．

聖母被昇天の像がある2階の一室．絢爛豪華の一言に尽きる．


Poggi宮博物館．Bologna大学の施設なのだろうか，人体解剖像や胎児の成長を追った像などがある．かつては貴族や豪族がこのようなものを蒐集していて，それが寄付されたもののようだ．

築城学，というのだろうか，五稜郭のような城を築く学問や軍事系の学問に関するコーナーもある．

Galvaniが動物電気を発見したのもBolognaなのだろう，肖像画や像がある．ちなみに，無線電信を始めたMarconiもBolognaの人で，空港の名前は彼からとられている．

S.Dominico教会．本陣の裏にも入れる．


扉の文様．

もとは宮殿の市庁舎．この部屋も会議室か何かのようで，何気ない部屋にも装飾が施されている．

この日は結構強いにわか雨がありここで終了．一瞬前までセルカ棒を売っていた人々が今度は傘を売り始めた．

&amp;lt;/script</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イタリア旅行記1日目</title>
      <link>https://mosko.tokyo/travel/italy1/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2016 21:44:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/travel/italy1/</guid>
      <description>1週間ほどイタリア旅行を行ったので，とりあえず写真に場所のタグ付けをするために1日ずつブログの記事を書いてみよう．
今回のイタリア旅行では，イタリア北部のBolognaに宿泊し，そこから各地に移動した．この地は交通の要衝でもあり，フィレンツェまで40分程度，ミラノまでも1時間程度で乗り換えなしでいける．
Bolognaは欧州最古の大学であるBologna大学を抱え街は中世からの雰囲気を残すが，また一方では美食の有名なイタリアに於いても特に滋味なる物が集まるというEmilia-Romagna州の州都でもあり楽しむべきことは多い．
よく知られているようにイタリアは南部に対して北部が豊かな南北問題を抱えているが，北部にある実際この地域は豊かであることが伺えその為か人々も余裕が親切で，安心感がある．逆にそのように豊かであることが食文化が発展した要員なのかもしれない．
ヨーロッパの他の都市同様，物乞いも，今ではセルカ棒を売る胡乱な人々もそれなりにいるにはいるのだが，彼らですら穏やかであり少なくとも体感的な治安は東京などと変わらないほどであった．24時間無人の飲食できる施設もあったが，毀損はおろか，落書きのようなものすらなかったので治安はそこそこなのであろう．
観光客はヨーロッパの人が殆どで，東洋人すら数組見かけたのみ．そんな場所に1週間も滞在すると結構覚えられていたようだ．もう少し時間があれば馴染みのTrattoriaができたのかもしれない．
さて，Bolognaの中心はMaggiore広場であり市庁舎，巨大なSan Petronio教会などが立ち並んでいる．観光案内所やレストランなども集結しているのでとりあえずここに来れば困らないだろう．なお，私の旅行の常ではあるのだが広場中心のNeptuneの噴水は工事中で見られなかった．

第8代Bologna司教で守護聖人でもあるSan Petronioから名づけられたSan Petronio教会．奥行きが100メートル以上あるBologna最大の教会であり，観光客も数多く訪れるためか警備の薄いBolognaではあるものの緩く警備されていた．


中途半端なファサード．

Bologna大学の校舎．現在でも一部は大学施設として，残りは観光施設として使われている模様で，訪れた際には学生だと思われる人々がパーティーのようなことを行おうとしていた．


世界初の(学術的な，と言う意味だろう)人体解剖が行われたという，解剖学教室もある．皮を剥がれた人の装飾もある．


Santo Stefano教会．装飾も余り残ってなく，かなり古そうで独特の雰囲気がある．よく壊されたり改修されずに済んだものだ．


この赤い石をガラスのように嵌めるのはGalla Placidia廟堂にも見られた．

皇帝党と教皇党との対立華々しき時代に各地で塔が建てられたが，そのうちの数本がBolognaにも残されていて，一部は昇ることが出来る．今回は97mある塔に登った．下から見るといくぶん現代的な建物も屋根は皆赤く統一されているのでこのように高いところからはきれいな町並みを楽しめる．



San Pietro聖堂．


初日は他にVodafoneでSIMカードの契約を行った．国際電話付きのプランしかなくて，LTEのデータ通信3GB分をつけて€30．係員が英語に増えてであったので，広告の€10がなぜ€20も値上がりしたのかがよく分からなかったが聞いてもよく分からない</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jupyterをサーバー上で使う</title>
      <link>https://mosko.tokyo/post/using-jupyter-on-an-external-server/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2016 18:30:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mosko.tokyo/post/using-jupyter-on-an-external-server/</guid>
      <description>2016-08-29 サーバー上のJupyter notebookを使う サーバー上でPythonを実行するのに，ターミナルで弄っていたが何かと不便だったのでJupyterを導入した．
jupyter notebook --generate-config vim ~/.jupyter/jupyter_notebook_config.py  でjupyter_notebook_config.pyに以下を加える．
 c.NotebookApp.ip = &#39;*&#39; # localhost以外からもアクセス可能にする。 c.NotebookApp.port = 9999 # サーバのポートを指定。デフォルト8888。 c.NotebookApp.open_browser = False # ブラウザが自動で開かないようにする。 c.NotebookApp.notebook_dir = &#39;/home/USER_NAME/notebooks&#39; # 作業ディレクトリを指定。デフォルト起動ディレクトリ。  かくして，jupyter notebookコマンドを叩くとhttp://hoge.hoge:9999でJupyterが扱える．
scikit-learnでのMKLエラー解決 Ubuntuサーバー上のAnaconda3でscikit-learnを動かしたところ
Intel MKL FATAL ERROR: Cannot load libmkl_avx.so or libmkl_def.so  というような表示が出て終了してしまう．とりあえず
conda install nomkl numpy scipy scikit-learn numexpr  で解決させたものの，MKL使った方が速そうなので早々に解決したい．MROのMKLが悪かったりするのだろうか．
参考
Jupyter Notebook（IPython）サーバの起動方法</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>