<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Travel on moskomule log</title>
    <link>http://mosko.tokyo/tags/travel/</link>
    <description>Recent content in Travel on moskomule log</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <copyright>Written by Ryuichiro Hataya</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Apr 2017 12:10:54 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://mosko.tokyo/tags/travel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>イラン旅行記2日目</title>
      <link>http://mosko.tokyo/travel/iran2/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 12:10:54 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://mosko.tokyo/travel/iran2/</guid>
      <description>Kashan市内 建物は土作りで，地下1階に中庭がつくられている．私が泊まったドミトリは地下1.5階にあったのだが，明け方は結構冷え込んで寒くて目が覚めた．仕方が無いのでそのまま散策に．早朝からパン屋は開いていて，そこそこお客が来るようである．パンは袋に入れたりはせず，そのまま運ぶ．
  朝のKashan．    パン屋は朝早くから開いており，お客がパンを裸の状態で持ち帰る   朝食はパンにヤギのチーズ，豆のスープなど．どれも品質がよいものなのだろう，美味しい1．
 朝食の豆のスープ   朝食後，同室だったドイツ人と仲良くなって，しばらく一緒に回ることになった．彼は英国の大学教員でintelligentsiaなので「王書2」の分厚い英訳を抱えていて，色々教えてくれた．
Masjed-e Agha Borzog とりあえず目についていたモスク，Masjed-e Agha Borzogを訪れる．左右対称であることで有名らしく，神学校が併設されているらしい．残念ながら彩色は落ちてしまっている箇所が多かったが，メッカの方向を向いているのであろう礼拝所はまだ彩色が残っている．建物には落書きが多いが，これは神学校の学生によるものなのだろうか．
  Masjed-e Agha Borzog．    Masjed-e Agha Borzog．中庭がつくられている．    Masjed-e Agha Borzog．礼拝所の装飾．   イランではバレーボールが人気なのか，どこの学校にもネットがかかっていたが，神学校にもコートが併設されている．手摺も何も無くいきなり1階分の段差があるので，ちょっと怖い．
 神学校のバレーボールコート．   Bazaar おそらく，どこの街にもBazaarのだが，Kashanも例外では無くBazaarがあって人が集まっている．日本の商店街と違って非常に活気がある．歩いていると老店主に“aks, aks”と話しかけられる．“ax?”などと訊き返して互いに不思議そうな顔をしていたところ，息子が出てきて“photo!”と教えてくれて，親子で集合写真．お陰で，その後は写真を撮りたいときには“aks ok?”などと尋ねることが出来るようになった．
 洋服屋の老店主と息子たち．謎のポーズをきめるのがイラン流？   この調子で，カメラを首から提げた東洋人を見かける度にイラン人店主たちは写真を撮るよう求めてくる．ペルシャ人の余裕なのか，決してしつこく買うことを求めてこないのが過ごしやすい．
  おもちゃ屋店主．イランは子どもが多いのでこのようなおもちゃ屋が偏在している．    Bazaarの風景．   Bazaarにはたまに屋根付きの広場があって，天井が美しい．大概カーペット商がその下にカーペットを並べている．
  Bazaarの広場の天井．    屋外で絨毯を修理するおじさん．   昼食はレバーのケバブを食べた．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記1日目</title>
      <link>http://mosko.tokyo/travel/iran1/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2017 22:53:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://mosko.tokyo/travel/iran1/</guid>
      <description>本来の予定では，前日のうちにKashanに行く予定であったのだが，前述の通りまだTehranにいた．
この日は金曜日で，金曜日はイスラームでは休日である．ホステルは30€とかなり高額なのだが，これが相場らしい．朝食がつかないので，紹介して貰った近所の店でイランのおかゆ風のものを食べた．すり下ろした山芋のような，粘りけの強いものにシロップや砂糖，ゴマなどをかけて食べる．非常に甘いが，次から次へと客が来るので人気のようだ．片手にパン1を抱えてテイクアウトをしている人も多い．
 おかゆのようなもの   朝食を終えて，地下鉄に乗ってバスターミナルへ向かう．TehranにはLine1からLine5までの地下鉄があって，特に番号が大きいものは新しいようで，車体も綺麗である．ほかのものの価格に対して地下鉄の料金は10円くらいなので助かるが，混雑する路線は東京のように混雑しており，バックパックを抱えながら申し訳ない気持ちになった．
 Tehran地下鉄   Kashanへ バスターミナル駅に着いて，そのまま外に出てしまったので乗り合いタクシーの運転手の翁に掴まった．結局乗り合いタクシーに乗ったのはこれが最後であった．Kashanに行きたいのでバスを探している，と伝えると，Qomまで送っていく，そこから乗り換えて行け，と言っていたらしい．らしい，というのはこの翁は英語を話せないので近くにいた人に訳して貰ったからで，訳者にはバスはいつでるか分からないし，このタクシーを使う方がよいだろう，などと言われたのでタクシーに乗った．普通車に5人で乗って，私は英語すら通じない中，後部座席の中央に押し込まれた．
 車内より．   まわりはひたすら赤い岩山というか砂漠の中を高速道路が通っていて，タクシーは凄い速さで南下する．たまに道脇に車が止まっていて，砂漠でピクニックをしている家族がいる．平凡社のRubaiyatのコラムの通りである．ややすると運転手が高速バスを見つけて，乗り換えるように言うので移動した．これなら最初から高速バスでよかったのでは，などと思った．
 高速バスはVIPと呼ばれる，座席がゆったりしたものであって，車内ではお菓子やジュースが配られた．Kashanにはバスターミナルが無いのか，道端で下車してタクシーでホテルに向かった．今回のホテルは連絡先に，と予め探していたNogli Houseという伝統的な家を利用したホテルで，土作りで中庭には噴水がある．
 Nogli House    Kashanの街並み   砂漠行 先ほどの運転手，Mehdiは結構英語が達者だったのだが，Kashan近辺の砂漠に行かないか，と誘ってくれた．誘ってくれた，とはいうものの勿論有料(45$)なのだが，金曜日で店もやっていないだろうし，砂漠も見てみたい，ということで快諾し，しばらくしてから合流した．
「家族も連れて行っていいよね」ということで，集合場所に家族を連れてきていたので奥さんと2歳の娘さんと一緒に砂漠に行くこととなった．結果的には夫婦は前で話していて，娘と私が後で遊んでいる，という状況になり金を払ってベビーシッターをするという状況になった．砂漠は舗装されていないので車は激しく上下するのだが，シートベルトもせずに子は元気に車の中を移動していた．この，子どもはシートベルトをせずに車の中で遊び回っているのはイラン各地で見られて，結構心配なのだがとりあえず事故は見かけずに済んだ．
 タクシードライバー一家．この子はよく懐いてずっと後部座席で遊んでいた．   はじめにNoushabadの地下都市に行った．
 ここは数百年前に被弾圧民たちが避難用につくったシェルターで，巨大な貯水池や複雑な通気口を持つ地下3階建てのトンネルである．洪水で抛棄された後，10年ほど前に再発見され，公開されている，とか．
 地下都市．往時は構造を知らぬ敵兵が手前の穴に落ちることを想定してつくられたのだろう．    付近の城塞跡．今は子どもたちの遊び場となっている．   続いて砂漠に入場．道と入場所が用意されていて，入場料を払う．何だか納得がいかないが，ローマではローマ人がするようにせねばならない．
寡聞にして知らなかったのだが，砂漠というのは砂だけでは無くて岩もあれば植物もあって，存外面白い場所である．
  砂漠の中の道を車が疾走する    砂漠の風景    砂漠の駱駝   塩の湖，という名の巨大な水たまり．夏になると干上がって一面真っ白なhoneycomb状になって美しいらしいが，その時期には気温は5，60度となるらしい．
  塩の湖？    塩の湖？多少割れている箇所．   砂の山．一番イメージしていた砂漠らしいところで，イラン人も沢山集まっていた．ドライバーに，頂上まで行くと感動するから，と言われてひとり登る．粒子の細かい砂浜に勾配があるようなものなので非情に登りにくい．加えて靴を履いたままだったので砂が滲入して，どんどん重くなる．家族連れも砂山に登ったり，砂山を見ながらピクニックをしたりしていて，砂山を滑り降りるとタクシードライバー一家はお茶を飲んでいて，ドライバーは水タバコを吸っていた．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>イラン旅行記0日目</title>
      <link>http://mosko.tokyo/travel/iran0/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Apr 2017 21:33:17 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://mosko.tokyo/travel/iran0/</guid>
      <description> ペルシャとイスラームに憧れて，イランに2週間ほど旅行した．いわゆる「発展途上国」に行くのははじめてだったが，インフラも発達しており，人々も親切であり難儀するのは言葉くらいであった．
イランと私 特に元来イランやイスラームに思い入れが深かった訳ではない．却って，悪の枢軸のような，避けるべきものであるという印象を抱いていたのは確かである．世界史の教科書などでも「世界の半分」などの記述の後はほとんど現れないで，70年代に石油マネーで近代化しようとしたところイスラーム革命で振り出しに戻ってしまった，そのような書き方であったのではないだろうか．
ところが，井筒俊彦先生の本に親しみ，モロッコなどに旅行した友人の影響を受けるにつれてイスラーム圏を旅行せねば，という気分になった．また，六本木で迷子のイラン人を案内した際に，「イランに来るなら4月がよい．水が多くて花が綺麗だ．」という話をしてくれて，興味を抱いた．このイラン人は広尾にあるイラン大使館に行きたかったようであるが，どうしても歩きたくて迷う，という不思議な方であった．
更に，平凡社ライブラリのRubaiyat1と出逢って，そのコラムに出てくるイラン人の文化にも心が躍った．イラン人は詩人を尊敬しているので，日本に出稼ぎに来たイラン人労働者たちは俳人や詩人の墓に行った，などなど．
今回ちょうど4月に休暇が生じたので訪問した次第である．
行き方 2017年4月現在，日本とイランとの間に直行便は無い．例のごとく，突然に思いついたため，あまり安くは無かったのだがEmirates航空を使ってDubai経由でTehranに向かった．Dubai・羽田便は利用者が少ないのか，ターミナルに直接降機するわけではなく，やや離れた滑走路付近に到着してそこから15分ほどバスでターミナルに向かう．
Dubai空港は広くて豪華で，高価な商品が沢山並んでいる．ハブ空港であることもあって，日本では見かけないような「石油王」然とした人が多く，Starbucksを初めとする各ブランドがアラビア語表記されていて，最初は歩くだけで楽しかった．しかしながら快適さはベンチを初めとする備品も含め，羽田・成田両空港などには遠く及ばないので，疲れてくると悲惨である．
Tehranまで 今回は乗り換え時間が90分ほどだったのだが．飛行機が遅れたことと，上述のターミナル非直結に由来する移動時間によって乗り換えに失敗してしまい次の便に乗ることとなった．
Dubai・Tehran便にはイラン人らしき人も沢山いるのだが，Hijabを被っている女性はほとんどいないし，隣の若者もお酒を飲んでいて，一瞬混乱してしまった．が彼らにとっては海外に行くというのはそのような息抜きでもあるのだ．降機直前になると皆Hijabを被りだした．
ビザ 2017年4月時点では，イランに入国する際にはビザが必要である．駐在大使館で発行して貰うこともできるし，アライバルビザを取得することもできる．今回は後者を選択した．
官僚組織はどこの世界でも縦割りになるので，遠くイランにおいてもビザ発行に際してたらい回しが行われる．まず写真のビザ発行所に行き書類を貰って，名前やイラン国内での関係者の連絡先などを書き込む．イラン国内の知り合いはいなかったので，泊まろうと考えていたホテルの連絡先を書いた．続いて，保険に加入するために向かいの保険窓口に行き15€を支払う．アジア地域対象の保険に加入していったので，不要であると言ったのだがイラン国内の保険でないといけない，などと告げられた．そうして次はビザ窓口の隣の銀行に60€を支払いビザ発行書類を出して貰う．書類を持ってビザ発行所に戻ると係員が受け取って，ベンチでしばらく待機．出国ゲート内なので，本を読むくらいしかすることがない．
一緒にいたスペイン人3人組と，時間がかかるね，などと話すこと30分ほどだろうか，ようやく呼ばれて出国することができた．今回は全体で7人くらいしかいなかったのでこの程度の待ち時間だったが，時間帯によってはなかなか大変かもしれない．
 ビザ発行所の様子   Tehran市内へ スペイン人3人組と割り勘してTehran市内に向かうことになった．25€でホテルまで送るという白タクの運転手に着いていったのだが，道が混雑しておりなかなか着かない．1台のバイクに一家4，5人が乗っていて，賑やかだと思っていると俄に車を止めて，周りの人に道を聞き出す運転手．空港では自信満々だったのに，道も知らないのに白タクの営業をしていたのである．英語が殆ど通じないので，そもそも目的地に向かっているのかすら分からぬまま，更に道を聞くこと数度，混雑した道をバックで進むこと数度，ようやくホステルに着いたときには疲れ果てていた．
ホステルの人は同年代の若者で，英語が達者であった．近所の店で，これから何度も食べることとなるケバブを食べた．
Tehranの人口は東京の人口とほぼ同じなんだよ，というネタを用意していたのだが，思ったより受けなかった．有名なのかもしれない．
 ケバブ．焼き鳥が埋まっている．    [return]   </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>